<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[¿Portada de EL PAÍS?]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Sat, 23 Mar 2013 00:28:13 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Sat, 23 Mar 2013 00:28:13 +0100</pubDate>
  <language>es-es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2013, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Pérdidas masivas para los inversores de preferentes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363974696_695919.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363974696_695919.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Amanda Mars]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[¿"El ¿(¿FROB?)? aplica una quita a estos productos en Catalunya Banc, Banco Gallego, Novagalicia que en algunos casos llega al 70%. Los títulos se canjean por acciones cuyo valor se desconoce. En el caso de Bankia se perderá casi todo lo invertido"?]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 22:21:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Participaciones preferentes]]></category>
    <category><![CDATA[Novagalicia Banco]]></category>
    <category><![CDATA[Banco Gallego]]></category>
    <category><![CDATA[Catalunya Bank]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Fondos inversión]]></category>
    <category><![CDATA[(¿FROB?)]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Organismos financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>No ha habido solución indolora para las decenas de miles de inversores que se han quedado atrapados en las participaciones preferentes y otros tipos de deuda subordinada de las entidades financieras intervenidas por el Estado. Los inversores lograrán cambiar <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/04/20/actualidad/1334952591_156318.html">esos complejos títulos de inversión</a> por acciones de esos bancos, pero con recortes sobre el valor invertido que oscilan entre 10% y el 70%, según el plan aprobado este viernes por el Gobierno. Y los 400.000 accionistas de Bankia, protagonista del mayor fiasco bancario español, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363971774_759943.html">lo perderán prácticamente todo: el valor de sus acciones quedará fijado en un céntimo</a>, lo que supone una caída del 95% respecto al precio al que cerraron este viernes en Bolsa, dos céntimos y medio. La pérdida da más escalofríos al comprar el precio con su debut en el parqué bursátil, en julio de 2011, a 3,75 euros.</p>
<p>Los inversores de las preferentes encarnan uno de los relatos más lamentables de la crisis financiera: miles de pequeños ahorradores colocaron su dinero, muchas veces con falta de información, en un producto de inversión muy complejo, que reportaba altos intereses pero estaba comprometido a perpetuidad.</p>
<p>Una de las imágenes escalofriantes de esta crisis fue la de una contrato de preferentes <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/06/07/galicia/1339097383_593845.html">firmado con una huella dactilar, vendida a un analfabeto</a>. Pero el sistema funcionó bien mientras estos clientes podían vender estas participaciones a otros inversores en el mercado al mismo precio que lo compraron en su día, hasta que la <a href="http://www.cnmv.es" target="_blank">Comisión Nacional del Mercado de Valores</a> (CNMV) recordó a la banca que debía reducir el valor de estas preferentes y otros títulos de deuda subordinada a un precio de mercado. La venta dejó de ser una opción, porque esos ahorradores hubiesen afrontado pérdidas colosales.</p>
<p>El Fondo de Reestructuración Ordenada Bancaria (¿(¿FROB?)?) aprobó el mecanismo de canje de estos títulos para los pequeños inversores de las entidades nacionalizadas —Bankia, CatalunyaBanc y NovaGalicia Banco (NCG)—, que obtendrán a cambio acciones de menor valor. Los inversores de Bankia podrán venderlas en Bolsa —<a href="http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363971774_759943.html">presumiblemente con pérdidas colosales</a>—, pero como las otras dos entidades no están cotizadas, estos podrán vendérselas al Fondo de Garantía de Depósitos (FGD), <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363954360_247586.html">el fondo de emergencia nutrido por la banca española</a> a un precio seguramente inferior al marcado en el papel. Así que sufrirán una nueva pérdida.</p>
<p>El proceso funciona así: el propietario de participaciones preferentes de CatalunyaCaixa por valor de 100 euros, por ejemplo, podrá canjearla por un título con un valor de nominal de 39 euros (tomando el recorte medio que se aplicará en esta entidad, que varía según la emisión a la que pertenecen las preferentes). Con este papel, podrá acudir al FGD y pedir que se lo compre. ¿Por cuánto? “Es el FGD el que determinará el precio”, señalaron fuentes del ¿(¿FROB?)?
, y dieron a entender que se producirá otra quita.</p>
<p>El recorte del valor de los inversores de Bankia será de una media del 38% para las preferentes, del 36% para la deuda subordinada perpetua y del 18% para la deuda subordinada con plazos de vencimiento. Se trata solo de medias —muy engañosas—, ya que las pérdidas serán mayores cuanto más antigua será la inversión y la horquilla se mueve entre el 10% y el 70%, según explicaron fuentes del fondo de rescate español, el ¿(¿FROB?)?, a través del que el Estado controla entidades intervenidas.</p>
<p>Para Catalunya Banc (antes Catalunya Caixa), el recorte será del 61% del valor de las preferentes; del 40% para la subordinada perpetua y 15% para la subordinada con vencimiento, mientras que para NCG Banco, en el mismo orden, las quitas serán del 43%, 41% y del 22%.</p>
<h3>Más de 10.000 millones en preferentes</h3>
<p>Bankia tiene cerca de 7.000 millones en estos productos híbridos, que quedarán en 4.841 millones tras el recorte de valor. La entidad gallega tiene más de 2.000 millones emitidos y la catalana unos 1.700 millones. Descontando a los inversores institucionales (que no podrán vender sus acciones al FGD) y el recorte de valor, quedarían en unos 2.000 millones, según el (¿FROB?).</p>
<p>Los acciones e inversores en preferentes están asumiendo pérdidas por mandato de Bruselas, que lo impuso como condición para pagar el rescate al sector financiero, pero el Gobierno trató intentó minimizar el daño. El propio ministro de Economía, Luis de Guindos, criticó el año pasado en el Congreso de los Diputados que estos productos “nunca se debieron colocar entre pequeños ahorradores porque es un producto híbrido, complejo y perpetuo y se les empezaron a vender cuando los institucionales dejaron de comprarlos”.</p>
<p>En las llamadas entidades “sanas”, esas que no han requerido ayudas públicas, el conflicto se ha resuelto mediante acuerdos —con pérdidas en la mayor parte de casos— o están en los tribunales. También hay pleitos y arbitrajes pendientes en el resto. En el caso de la NCG Banco y Catalunya Banco, los procesos de arbitraje están muy avanzados y entre un 25% o 30% de los casos han dado la razón al cliente. Ahora comienza este mismo proceso para el caso de Bankia. El Gobierno también creará una comisión de seguimiento de estos procesos.</p>
<h3>El doble castigo en Bankia</h3>
<p>Los dueños de preferentes de Bankia se tendrán que enfrentar a la Bolsa con esos nuevos títulos ya mermados de valor. Bruselas impuso rebajar el precio de las acciones a 0,01 euros para asumir pérdidas. Luego agrupará las acciones de 100 en 100, para que tengan un euro de nominal y facilitar su negociación. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363971774_759943.html">Entonces se realizarán dos ampliaciones de capital simultáneas</a> a un precio de referencia de unos 1,27 euros (el equivalente a 0,0127 euros de las actuales acciones, un precio un 95% inferior al de la cotización de ayer de 0,251 euros).</p>
<p>La del ¿(¿FROB?)?, será de 10.700 millones de euros (con la conversión de bonos en acciones) y la otra, de 4.841 millones, correspondientes a las acciones de los antiguos preferentistas. Estos serán propietarios del 30% del capital, mientras que los antiguos accionistas tendrán una participación irrisoria y el ¿(¿FROB?)? controlará el 70% restante. Es una inversión envenenada, pues lo previsible es que las acciones se hundan. Con este proceso, la intervención le ha costado de momento al fondo de rescate una pérdida de unos 10.000 millones.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363974696_695919_1363979300_miniatura_normal.jpg" length="7587" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363974696_695919_1363979300_noticia_normal.jpg" length="35473" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363974696-2d1b229fa18c313e75154f102459cfc7]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[400.000 accionistas de Bankia perderán casi todo su dinero]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363971774_759943.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363971774_759943.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel Jiménez, Amanda Mars]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El ¿(¿FROB?)? valora las acciones de Bankia en 0,0127 euros para inyectar capital. Las preferentes también sufrirán pérdidas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 19:14:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[BFA]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas personales]]></category>
    <category><![CDATA[Participaciones preferentes]]></category>
    <category><![CDATA[Luis de Guindos]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio de Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banco de España]]></category>
    <category><![CDATA[Catalunya Bank]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Economía doméstica]]></category>
    <category><![CDATA[Rescate financiero]]></category>
    <category><![CDATA[NCG Banco]]></category>
    <category><![CDATA[Fondos inversión]]></category>
    <category><![CDATA[(¿FROB?)]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Organismos financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los peores temores de los accionistas de <a href="http://elpais.com/tag/bankia/a/">Bankia</a> se han confirmado. El Fondo de Reestructuración Ordenada Bancaria ((¿FROB?)) ha valorado definitivamente las acciones de Bankia en aproximadamente 0,0127 euros para la conversión de participaciones preferentes. Esa valoración implica en cualquier caso que los actuales accionistas de la entidad se verán diluidos casi por completo, tal y como estaba previsto desde que se anunció el agujero patrimonial de la entidad, y eso provocará que los títulos se hundan en Bolsa. Las condiciones pactadas por el Gobierno para el rescate financiero imponen que los accionistas pierdan casi toda su inversión. Los preferentistas de Bankia, como los de NCG Banco y los de Catalunya Banc, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363974696_695919.html" target="_blank">sufrirán también pérdidas masivas.</a></p>
<p>El precio de referencia para el canje, de 0,0127 euros (pendiente de mínimos ajustes), es un 95% inferior a la cotización a que han cerrado las <a href="http://www.elpais.com/economia/bolsa/ficha_valor.html?id=56579">acciones de Bankia</a> hoy en Bolsa, de 0,251 euros. Las <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/20/actualidad/1363774945_402352.html%20%20%20">pérdidas de los más de 400.000 accionistas de Bankia</a> serán enormes. Las de de los inversores en preferentes también. Dependerán del precio al que consigan vender las acciones que reciban a cambio de sus participaciones, que se cambiarán con unas pérdidas del 38% sobre el valor de la inversión. Según el ¿(¿FROB?)?, hay 4.800 millones en preferentes.</p>
<p>Tras el proceso, solo un 0,12% o 0,13% del capital de Bankia estará en manos de los actuales accionistas minoritarios. Aproximadamente, el 70% estará en poder del (¿FROB?) y el 30% en el de los tenedores de preferentes y deuda subordinada.</p>
<p>Junto a la actualización del valor nominal, el (¿FROB?) también ha anunciado que llevará a cabo un <em>contrasplit</em> sobre las acciones de Bankia. Esta operación consistirá en un agrupamiento de las acciones por paquetes, en concreto por cada 100 títulos, sumando su valor, con lo que no se altera su capital social.</p>
<p>Tras el movimiento, por cada 100 acciones los accionistas del banco pasarán a tener una sola acción de un euro de valor nominal. Con ello, se dota de liquidez a las acciones en previsión de que, en caso contrario, el precio de cotización se acercase al valor nominal de 0,01 euros.</p>
<p>El procedimiento es en realidad algo más complejo. Como primer paso se procede a la reducción de capital para absorber pérdidas mediante la reducción de valor nominal de cada acción de 2 euros a 0,01 euros, acorde con la valoración económica negativa de la entidad de -4.148 millones. "Con esta primera operación se cumple con el mandato legal de que los accionistas como propietarios de la entidad sean los primeros en absorber las pérdidas con la práctica totalidad de su participación accionarial", explica el (¿FROB?)</p>
<p>A continuación, se llevará a cabo la agrupación de acciones o <em>contrasplit</em> "en la proporción que se determine (probablemente 100x1)" para devolver el valor nominal a la cifra del entorno de un euro.</p>
<p>Como paso siguiente, se inyectará capital mediante dos operaciones simultáneas. La primera ampliación de capital será con derecho de suscripción preferente para los actuales accionistas por un importe de 10.700 millones de euros. La parte no cubierta por los accionistas (casi toda, previsiblemente) será suscrita por el (¿FROB?) a través de Banco Financiero y de Ahorros y mediante las obligaciones convertibles por dicho importe suscritas en diciembre pasado.</p>
<p>La segunda ampliación, por un importe aproximado de 4.840 millones, y con exclusión del derecho de suscripción preferente, servirá para dar entrada en el capital de Bankia a los tenedores de participaciones preferentes y deuda subordinada del grupo BFA-Bankia.</p>
<p>El precio de suscripción será el mismo en las dos ampliaciones de capital. Dicho precio se basa en la absorción de la valoración económica de la entidad, esto es, en la absorción del valor económico negativo. Así, el precio de suscripción no será de 1 euro sino que será de un euro más una prima de emisión que cubra el valor económico negativo de 4.148 millones de euros, que resultará de cubrir ese valor entre todas las acciones nuevas. Puesto que se van a emitir unos 15.540 millones de nuevas acciones, ese valor equivale a 0,27 céntimos por cada 100 acciones, aproximadamente, o 0,0027 euros por cada título actual. Por tanto, las acciones se emiten con un precio de referencia de 1,27 euros (el equivalente a 0,0127 euros por cada título actual).</p>
<p>Pero los inversores de preferentes no recibirán acciones por el total de su inversión. El (¿FROB?) impondrá a los clientes tenedores de instrumentos híbridos descuentos sobre su inversión inicial que se sitúa en una media del 38% en el caso de las participaciones preferentes, del 13% para la deuda subordinada con vencimiento y del 36% si se posee deuda subordinada perpetua. Para la deuda subordinada con vencimiento, el cliente podrá elegir entre capital o un bono o depósito hasta el vencimiento de su producto original.</p>
<p>Al final, la pérdida de tales inversores puede ser la quita inicial más la posible caída posterior en Bolsa. Al precio al que se emiten los títulos, Bankia tendría un valor en Bolsa de 15.540 millones de euros. Eso es más que Caixabank, que vale 12.300 millones. El riesgo a la baja es evidente.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363971774_759943_1363980112_miniatura_normal.jpg" length="6712" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363971774_759943_1363980112_noticia_normal.jpg" length="35080" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363971774-64d6f963f38f313a533fa668ac350b41]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Fairsearch.org pide sanciones por las prácticas de Google]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/tecnologia/2013/03/22/actualidad/1363950982_523120.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/tecnologia/2013/03/22/actualidad/1363950982_523120.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Javier Martín]]></dc:creator>
    <description><![CDATA["Sus prácticas de manipulación arrasan a clases enteras de competidores", dice la carta enviada a Almunia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 12:48:11 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Google]]></category>
    <category><![CDATA[Comisión Europea]]></category>
    <category><![CDATA[Microsoft]]></category>
    <category><![CDATA[Buscadores]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los rivales de <a href="http://www.google.com" target="_blank">Google</a> han pedido a los reguladores antimonopolio de la Unión Europea (UE) que sancionen a la compañía por supuesto abuso de su dominio del mercado.</p>
<p>La petición llevada a cabo por 11 compañías <em>online</em> refleja la frustración de los pequeños competidores por una investigación iniciada hace dos años por <a href="http://ec.europa.eu/index_en.htm" target="_blank">la Comisión Europea.</a> En una carta enviada el jueves a Joaquín Almunia, comisario de Competencia, el <em>lobby</em> <a href="http://www.searchneutrality.org/google/open-letter-to-almunia" target="_blank">Fairsearch.org</a> explica las actividades contra la competencia que realiza, en su opinión, Google y por qué debería ser sancionada.</p>
<p><span lang="es" xml:lang="es"><span lang="es" xml:lang="es"><span class="hps">"El primer punto que</span> <span class="hps">quisiéramos plantear", dice la carta, "</span><span class="hps">es que el impacto</span> <span class="hps">anticompetitivo de</span> <span class="hps">búsqueda</span> <span class="hps">es mucho mayor que</span> <span class="hps">las tres áreas de investigación de la</span> <span class="hps">Comisión. (...) Además de degradar materialmente la</span> <span class="hps">experiencia</span> <span class="hps">del usuario</span> <span class="hps">y la limitación de</span> <span class="hps">la elección del consumidor</span><span>, las prácticas</span> <span class="hps">de manipulación de las búsquedas de Google</span> <span class="hps">arrasan a</span> <span class="hps">clases enteras de</span> <span class="hps">competidores en</span> <span class="hps">cada</span> <span class="hps">sector</span> <span class="hps">en el que Google</span> <span class="hps">decide</span> <span class="hps">implementarlas".</span></span></span></p>
<p><span class="hps">"H</span><span class="hps">ay dos</span> <span class="hps">aspectos igualmente</span> <span class="hps">importantes</span> <span class="hps">en las prácticas de</span> la <span class="hps">manipulación</span> <span class="hps">de búsquedas de Google</span><span>", continúa la carta, "la promoción</span> <span class="hps">sistemática de los</span> <span class="hps">propios servicios</span> <span class="hps">de Google,</span> <span class="hps">y</span> <span class="hps">la degradación</span> <span class="hps">sistemática o</span> <span class="hps">exclusión de los servicios</span> <span class="hps">de sus competidores.</span> <span class="hps">Los</span> <span class="hps">recursos eficaces</span> <span class="hps">requerirán</span> <span class="hps">compromisos explícitos</span> <span class="hps">para poner fin a</span> <span class="hps">ambos aspectos</span><span>;</span> <span class="hps">remediar</span> <span class="hps">un</span>o <span class="hps">sin remediar</span> <span class="hps">el otro simplemente</span> <span class="hps">permitiría a Google</span> <span class="hps">reequilibrar sus prácticas</span> <span class="hps">con el fin de</span> <span class="hps">lograr</span> <span class="hps">el mismo o</span> <span class="hps">equivalente</span> <span class="hps">efecto anticompetitivo</span><span>".</span></p>
<p><span><span lang="es" xml:lang="es"><span lang="es" xml:lang="es"><span class="hps">Las empresas piden que Google </span><span class="hps">sea imparcial: "</span><span class="hps">T</span><span class="hps">odos</span> sus <span class="hps">servicios, incluyendo</span> <span class="hps">el suyo, deben tener</span> <span class="hps">las</span> <span class="hps">mismas normas y</span> <span class="hps">utilizar exactamente el</span> <span class="hps">mismo</span> <span class="hps">rastreo</span><span>, indexación,</span> <span class="hps">clasificación</span><span>, visualización y</span> <span class="hps">algoritmos</span> <span class="hps">de penalización".</span></span></span></span></p>
<p><span><span lang="es" xml:lang="es"><span lang="es" xml:lang="es"><span class="hps">Pero como el grupo no confía en la buena voluntad de Google, pide que la CE abra un pliego de cargos: "</span></span></span></span>E<span class="hps">l comportamiento</span> <span class="hps">pasado</span> <span class="hps">de Google</span> <span class="hps">sugiere que es</span> <span class="hps">poco probable que</span> <span class="hps">los remedios voluntarios,</span> <span class="hps">sin ser</span> <span class="hps">formalmente</span> <span class="hps">acusado de</span> <span class="hps">infracción, sean eficaces.</span> <span class="hps">Teniendo en cuenta</span> <span class="hps">esto, y el</span> <span class="hps">hecho de que Google</span> <span class="hps">ha aprovechado</span> <span class="hps">cada retraso</span> <span class="hps">para afianzar aún más</span><span>, ampliar y</span> <span class="hps">extender</span> <span class="hps">sus</span> <span class="hps">actividades anticompetitivas</span><span>, instamos a la</span> <span class="hps">Comisión a</span> <span class="hps">emitir el</span> <span class="hps">pliego de cargos".</span></p>
<p>Las autoridades antimonopolio de la UE están estudiando las propuestas que Google presentó en enero para zanjar la investigación y evitar una multa que podría alcanzar los 5.000 millones de dólares (3.871 millones de euros) o el 10% de los ingresos de la compañía en 2012.</p>
<p>Las empresas que criticaban a Google incluyen los sitios de comparación de precios <a href="http://www.twenga.es/" target="_blank">Twenga</a> y <a href="http://www.foundem.co.uk/" target="_blank">Foundem,</a> las webs de viajes <em>online</em> como <a href="http://www.expedia.com" target="_blank">Expedia</a> y <a href="http://www.tripadvisor.com" target="_blank">Tripadvisor,</a> las compañías de mapas <em>online</em> <a href="http://www.hotmaps.com" target="_blank">Hotmaps</a> y <a href="http://www.streetmap.com" target="_blank">Streetmap,</a> y <a href="http://euro-cities-ag.de/" target="_blank">Eurocities AG,</a> entre otros.</p>
<p>En un pliego de cargos, la CE expone sus motivos de sanción y cómo la empresa debe resolver el problema. El incumplimiento de la advertencia conlleva una multa y una orden para detener las prácticas anticompetitivas.</p>
<p>Un acuerdo tiene sus beneficios, ha dicho a Reuters Antoine Colombani, portavoz de la política de competencia en el ejecutivo de la UE. "Esperamos que este resultado que se ha establecido se pueda lograr, ya que sería una forma más rápida para eliminar los problemas de competencia que hemos identificado", y ha agregado que el regulador tiene la opción de cargar contra Google si no está satisfecho con su oferta. Google no ha hecho comentarios.</p>
<p><a href="http://www.ftc.gov/" target="_blank">La Comisión Federal de Comercio de EE UU (FTC, por sus siglas en inglés)</a> puso fin el pasado enero a su propia investigación sobre las prácticas comerciales de Google, declarando, por unanimidad, que no había lugar para sancionar al buscador. En ese proceso, de casi dos años de duración, jamás se dio audiencia a las empresas contrarias a Google.</p>
<p>A raíz de ese acuerdo, Google dijo que "voluntariamente" dejaría de incluir en sus <em>sites</em> contenidos de otras páginas sin su permiso y que facilitaría el cambio de campañas publicitarias de las empresas a otras plataformas rivales. Aunque las ofertas de Google a la CE permanecen en secreto, es fácil deducir que ha ofrecido lo mismo que a las autoridades norteamericanas; sin embargo, las empresas reunidas en torno a Fairsearch.org no se fían de la "voluntariedad" de Google.</p>
<p> El comisario de Competencia, Joaquín Almunia, declaró entonces que la decisión de Estados Unidos no condicionaría la europea. De momento, las autoridades europeas, han escuchado a las dos partes en conflicto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363950982_523120_1363952863_miniatura_normal.jpg" length="4821" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363950982_523120_1363952863_noticia_normal.jpg" length="15445" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363950982-fcd8c59f41bd6891618fe722861a9cc3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Choques violentos frente a la sede de los islamistas en El Cairo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363982531_135359.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363982531_135359.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una protesta contra los Hermanos Musulmanes del presidente Morsi causa más de 70 heridos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 21:13:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[El Cairo]]></category>
    <category><![CDATA[Hermanos Musulmanes]]></category>
    <category><![CDATA[Primavera árabe]]></category>
    <category><![CDATA[Egipto]]></category>
    <category><![CDATA[Revoluciones]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Más de 70 personas han resultado heridas este viernes en los enfrentamientos entre partidarios y detractores de los <a href="http://elpais.com/tag/hermanos_musulmanes/a/">Hermanos Musulmanes</a> del presidente Mohamed Morsi. Las fuerzas de seguridad han lanzado gases lacrimógenos para intentar dispersar a los manifestantes reunidos ante la sede principal del movimiento islamista en el barrio de Mokattam, en El Cairo. Los opositores han respondido lanzando piedras y cócteles molotov, según ha informado una fuente del Ministerio de Sanidad al diario estatal <em>Al Ahram</em>.</p>
<p>La manifestación, convocada con el lema "Viernes de la restauración de la dignidad", ha comenzado a primera hora de la mañana frente a la sede de los Hermanos Musulmanes, donde ya algunos seguidores del movimiento se habían encadenado al edificio para protegerlo.</p>
<p>La protesta fue convocada tras la agresión de seguidores de los Hermanos Musulmanes a un grupo de manifestantes y artistas <em>grafiteros</em> el sábado en las inmediaciones de la sede del movimiento islamista. Los enfrentamientos han comenzado a mediodía en la plaza Nafura, situada a un kilómetro de la sede del movimiento político, y se han prolongado hasta bien entrada la tarde.</p>
<p>Muchos de los heridos tienen lesiones en la cabeza, según ha explicado un periodista de <a href="http://weekly.ahram.org.eg/News/1947/17/New-battle-lines.aspx"><em>Al Ahram</em></a> que está siguiendo la manifestación y los enfrentamientos. Entre los heridos figura el excandidato presidencial Jaled Alí, que ha sido trasladado a un centro hospitalario cercano, al igual que el resto de los lesionados.</p>
<p>Además de pedradas, los manifestantes han quemado varios de los autobuses en los que han llegado al lugar los seguidores de Hermanos Musulmanes. Algunos opositores han llegado a levantar barricadas para ejercer como puesto de control en la carretera que lleva hasta la sede de Hermanos Musulmanes.</p>
<p>Según un reportero de <em>Al Ahram</em>, se han escuchado disparos de bala durante los enfrentamientos, aunque es difícil apreciar qué bando ha sido el responsable de estas acciones y el tipo de arma empleada. Los residentes del barrio de Mokattam, en el que se encuentra la sede de Hermanos Musulmanes, han decidido establecer comités de vigilancia para impedir que los enfrentamientos lleguen hasta sus viviendas.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363982531_135359_1363983052_miniatura_normal.jpg" length="5650" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363982531_135359_1363983052_noticia_normal.jpg" length="24645" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363982531-df6e450e59ce6287e667bf83b03b473f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[José Ciscar sustituye a Carlos Fabra como presidente de Aerocas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/22/valencia/1363978962_419929.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/22/valencia/1363978962_419929.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente del Consell conversó con el imputado antes de anunciar la renuncia al cargo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 20:57:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Carlos Fabra]]></category>
    <category><![CDATA[Aeropuertos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte aéreo]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/carlos_fabra/a/">Carlos Fabra</a> deja la dirección de la empresa promotora del aeropuerto de Castellón. El Juzgado de Instrucción número 1 de Nules ha decretado en un auto conocido esta mañana que se ponga <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363952279_094529.html">fecha para juzgarle</a> por los supuestos delitos de tráfico de influencias, cohecho y fraude fiscal. Esta tarde, Fabra ha presentado su dimisión "irrevocable" al presidente de la Generalitat Valenciana, Alberto Fabra, con quien ha conversado antes de anunciar públicamente su renuncia.</p>
<p>Así lo ha asegurado Carlos Fabra tras la decisión judicial que supone la apertura de juicio oral contra él por tráfico de influencias, cohecho y cuatro delitos contra la Hacienda Pública. Su sustituto al frente de Aerocas será el vicepresidente del Consell, José Ciscar, que ya preside la comisión interdepartamental del Gobierno valenciano donde se analizan las posibles ofertas de compra por el aeropuerto de Castellón.</p>
<p>Según Carlos Fabra, "a primera hora de este viernes" ha presentado su dimisión "irrevocable" al presidente de la Generalitat. "Tal y como dije que haría si se abría juicio oral", ha subrayado. El expresidente de la Diputación de Castellón ha añadido que a partir de ahora, se sentirá "más libre" y ya verá "por qué camino van" sus decisiones futuras.</p>
<p>En estas últimas semanas, Carlos Fabra ha mantenido <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/03/08/valencia/1362772497_896761.html">un pulso con el Gobierno valenciano</a> por el control del aeropuerto de Castellón. Fabra se presentó como valedor de una supuesta oferta de compra de un grupo hispano-libio que no se ha llegado a formalizar. El protagonismo del ya expresidente de Aerocas ignorando a los miembros del Consell motivó que el vicepresidente José Ciscar se refiriese a Carlos Fabra como "ese señor". </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363978992-970e5da9726ee5e280588cc27dc1c94c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Fabra irá al banquillo por seis delitos tras años de investigación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363952279_094529.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363952279_094529.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Fabra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El exlíder del PP de Castellón será juzgado por fraude, cohecho y tráfico de influencias]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 23 Mar 2013 00:01:36 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Carlos Fabra]]></category>
    <category><![CDATA[Castellón]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Fabra]]></category>
    <category><![CDATA[Cohecho]]></category>
    <category><![CDATA[Fraude fiscal]]></category>
    <category><![CDATA[Diputación Provincial Castellón]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Tráfico influencias]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos fiscales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Juicios]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Tras nueve años de pesquisas, el paso de nueve jueces y cuatro fiscales, de decenas de autos y de recursos y tres sentencias del <a href="http://deportes.elpais.com/tag/ts_tribunal_supremo/a/">Tribunal Supremo</a>, el expresidente de la Diputación de Castellón y del PP provincial <a href="http://cultura.elpais.com/tag/carlos_fabra/a/">Carlos Fabra</a> se sentará en el banquillo de los acusados. Será juzgado, previsiblemente, en otoño por los presuntos delitos de tráfico de influencias, cohecho y cuatro fraudes fiscales.</p>
<p>Se sentará en el banquillo por haber realizado, presuntamente, gestiones políticas, utilizando su cargo a favor de un empresario que, entonces, era amigo suyo y que acabó denunciándole y acusándole de cobrarle “cantidades millonarias” a cambio de favores políticos. Irá a juicio porque, durante la investigación, los peritos judiciales detectaron en sus cuentas y patrimonio la existencia de 3,7 millones de euros que los inspectores de Hacienda consideraron ingresos no justificados. Un dinero, además, que no declaró a la Hacienda pública, por lo que también se sentará en el banquillo acusado de defraudar, junto a su entonces esposa, María Amparo Fernández, 1,5 millones de euros entre 1999 y 2004.</p>
<p>Carlos Fabra se sentará en el banquillo de una sala de la Audiencia de Castellón, pese a que este mismo tribunal lo ha intentado evitar con unas resoluciones con las que pretendió declarar prescritos y reducir solo a uno los cuatro delitos fiscales por los que finalmente será juzgado. El intento de la Audiencia fue revocado por el Tribunal Supremo, al igual que lo fue la resolución mediante la que el tribunal provincial trató de imponer al juez instructor la retirada de la acusación de cohecho, un delito sobre el que había indicios no solo para la acusación popular sino también la <a href="http://elpais.com/tag/fiscalia_anticorrupcion/a/">Fiscalía Anticorrupción</a> y la Abogacía del Estado.</p>
<p>Ayer, finalmente, el titular del juzgado número 1 de Nules, Jacobo Pin, decretó el auto de apertura de juicio oral, que no es recurrible, con la “absoluta libertad de criterio” que le otorgó el Tribunal Supremo en su última sentencia.</p>
<p>En el escrito, el juez concede a las partes diez días para ratificar o modificar sus escritos de acusación o defensa. Los primeros piden entre 15 y 10 años de cárcel para el exdirigente del PP; los segundos, la absolución. A partir de ese momento, el caso Fabra pasará definitivamente a la Audiencia de Castellón, que será la que señale la fecha del juicio.</p>
<p>Su decisión será, entonces, recurrible al Tribunal Supremo. Si se eliminase el delito de cohecho de la acusación, el caso hubiera sido visto en el propio juzgado de Nules y su decisión solo se hubiera podido recurrir, en segunda instancia, ante la Audiencia de Castellón, con lo que el caso Fabra no hubiera salido de la provincia.</p>
<p>Hasta llegar a ese auto de apertura de juicio oral, el juez Pin ha aguantado la presión de la propia Audiencia provincial, de tal manera que acabó solicitando amparo al Consejo General del Poder Judicial en una petición inusual, ya que no denunciaba beligerancias externas sino de sus superiores. El <a href="http://cultura.elpais.com/tag/cgpj_consejo_general_poder_judicial/a/">Consejo del Poder Judicial</a> aparcó el tema, que aún está pendiente de resolución. En cualquier caso, los magistrados que firmaron las resoluciones favorables a Fabra que luego fueron revocadas por el Supremo no podrán formar parte del tribunal que le juzgue puesto que están “contaminados” al haber resuelto recursos durante la instrucción. Así, la mayoría de los jueces de las secciones primera y segunda de la Audiencia no podrán formar parte de ese tribunal.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363952279_094529_1363984268_miniatura_normal.jpg" length="8348" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363952279_094529_1363984268_noticia_normal.jpg" length="24703" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363952279-0dcd7fd46f6256dcbc6bf041f8cff92a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[España duplica el consumo de sal que aconseja la OMS]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/03/22/actualidad/1363974959_124733.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/03/22/actualidad/1363974959_124733.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Emilio de Benito]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El exceso de ingesta del sodio causa 2,3 millones de muertes al año en el mundo. El 72% del producto llega por alimentos preparados]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 21:09:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Infarto miocardio]]></category>
    <category><![CDATA[Dieta mediterránea]]></category>
    <category><![CDATA[Aditivos alimentarios]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades cardiovasculares]]></category>
    <category><![CDATA[Dietas]]></category>
    <category><![CDATA[Nutrición]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Tratamiento médico]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Alimentos]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Bienes consumo]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los españoles toman de media 9,8 gramos de sal al día, según el <a href="http://www.fen.org.es/imgPublicaciones/31032013124951.pdf" target="_blank">Libro Blanco de la Nutrición</a> de la Federación Española de Nutrición (FEN) que se presentó a primeros de mes. Esta cantidad es prácticamente el doble que los 5 gramos (una cucharada sopera) que recomienda la <a href="http://www.who.int/mediacentre/news/notes/2013/salt_potassium_20130131/en/index.html" target="_blank">Organización Mundial de la Salud (OMS).</a> O, medido por el componente que es de verdad peligroso, 2 gramos de sodio al día. En esto no hay grandes diferencias entre las dietas. Un estudio que se acaba de presentar en el congreso de la Asociación Americana del Corazón calcula que 2,3 millones de personas mueren al año en el mundo por complicaciones relacionadas con la ingesta excesiva del sodio de este compuesto. Y no se trata solo de personas de países ricos.</p>
<p>Esta situación es todo un problema de salud pública. Por una vez, el riesgo no está en la obesidad, ya que la afirmación de que la sal engorda es un “mito”, como señala el reciente libro Comer o no comer, de Antonio Ortí. La causa es otra: “La sal lleva a la hipertensión, y este a las enfermedades cardiovasculares”, afirma Enrique Gavá, presidente de la sección de Riesgo Vascular y Rehabilitación Cardiaca de la Sociedad Española de Cardiología. Gavá no se atreve a dar una estimación del coste en vidas que este consumo puede tener en España, pero hay varias cifras que se pueden manejar. Por ejemplo, en noviembre del año pasado, la secretaria general de Sanidad, Pilar Farjas, afirmó al presentar <a href="http://www.msc.es/gabinete/notasPrensa.do?id=2637" target="_blank">una campaña para reducir el consumo de sal y grasas</a> que la reducción del consumo de sal a los niveles recomendados por la OMS podría evitar cada año 20.000 accidentes cerebrovasculares y 30.000 eventos cardíacos.</p>
<p>Otro posible cálculo de su efecto lo da el propio Gavá: “En España hay ocho millones de hipertensos, que son ocho millones de candidatos a tomar menos sal”, dice. Algo complicado cuando se trata del “segundo país de Europa en consumo” de este producto.</p>
<p>La gravedad de esta ingesta excesiva es tal que la OMS ha bajado el límite diario aconsejado, que estaba en seis gramos. Con ello se dificulta aún más el conseguir un consuno aceptable. Y esto no es fácil. Según un portavoz de la Agencia Española de Seguridad Alimentaria y Nutrición (Aesan), el 72% de la sal se adquiere por las comidas preparadas; es decir, no son la sal que uno echa a una ensalada. Y eso es difícil de medir. “Muchos pacientes me dicen que no toman sal, pero se refieren a la sal añadida”, dice Gavá.</p>
<p>El problema no es nuevo, pero “falta concienciación”, señala el cardiólogo. Como en otros asuntos, el mensaje oficial no cala. “La reducción del consumo de sal es un objetivo prioritario dentro de la Estrategia Naos debido a que la sal es un alimento de consumo básico en nuestra dieta, y a que su ingesta excesiva está relacionada con el riesgo de hipertensión arterial y otras enfermedades asociadas de alta mortalidad y discapacidad, como la enfermedad cerebrovascular y las enfermedades cardiovasculares”, indica el portavoz de Aesan. Aquella estrategia Naos (nutrición, actividad física, obesidad y sedentarismo) tiene ya casi 10 años, pero sus logros no son todo lo buenos que se esperaba. Se basa en una reducción voluntaria casi al 100% del contenido de sal en productos preparados, desde bebidas a congelados o pan, y por eso las patronales del sector firmaron los acuerdos correspondientes.</p>
<p>El modelo es similar a los que se han adoptado en Finlandia, Reino Unido o Francia, donde se ha optado también por la autorregulación. Y el objetivo estaba claro. Según <a href="http://www.aesan.msssi.gob.es/AESAN/docs/docs/evaluacion_riesgos/estudios_evaluacion_nutricional/Valoracion_nutricional_ENIDE_micronutrientes.pdf" target="_blank">la Encuesta Nacional de Ingesta Dietética (Enide) de 2011,</a> todos los grupos de edad de ambos sexos exceden esos dos gramos de sodio al día, una recomendación que no varía entre los distintos grupos de población.</p>
<p>El origen es variado. Como primera fuente de sal, la encuesta Enide sitúa una miscelánea en la que están los cubitos de caldo, las sopas preparadas, las salsas, aperitivos salados y aditivos, que representarían un 37% del total de sal consumido. De esta lista, Gavá destaca sobre todo dos: muchos productos preparados, en los que se usa sal porque ha sido el “conservante secular”, y “las patatas fritas”, que son “la trilita” de la dieta. En segundo lugar estarían las carnes y con el 21%, y luego, cereales y pescado, con el 12% cada uno.</p>
<p>El Libro Blanco, sin embargo, da unos valores diferentes, porque se trata de estudios muy complicados en los que es difícil medir el origen de la sal, y todo depende de cómo se agrupen los datos. De acuerdo con este documento, el principal alimento que contribuye al aporte de sodio es el pan (14,2% del total ingerido), seguido del jamón curado (11,7%) y otros embutidos (5,6%). En niños, con datos más antiguos, encabezan la lista las patatas tipo chips (12,1% del sodio), seguidas del pan blanco (11,3%), jamón curado (6,3%), embutidos y carnes procesadas (5,2%), leche entera (4,2%), galletas (3,3%) y cereales de desayuno (3,3%).</p>
<p>Como indicador de que la situación no ha mejorado lo suficiente, la Comisión Europea propuso en 2008 un Acuerdo del Grupo de Alto Nivel sobre Nutrición y Actividad Física que pretendía reducir de manera general un 16% la sal en los alimentos preparados. La Aesan, según su portavoz, recogió el guante y en 2010 se puso en marcha el Plan de reducción del consumo de sal en España.</p>
<p>Parte de este plan, que luego ha seguido en otras campañas, han sido estudios que han dado los siguientes datos: “El 72% del sodio ingerido a través de la dieta en España procede de alimentos procesados, estimándose que el 26,2% del sodio ingerido procede de los productos cárnicos”, según un portavoz de la agencia.</p>
<p>Como objetivo de estas iniciativas, se pretende que para 2014 el consumo medio de sal haya bajado hasta 8,5 gramos al día, indica la FEN. Menos que nunca, pero un 70% superior a lo recomendado.</p>
<p>Y es que erradicar la sal no parece fácil. “Tenemos como una predisposición genética por la sal, los azúcares y las grasas. Luchamos contra algo que podría considerarse innato”, indica Ramón Estruch, de Centro de Investigación Biomédica en Red para la Obesidad y Nutrición (Ciberobn) y coordinador del estudio Predimed, dedicado a medir el efecto de la dieta mediterránea en la salud. Precisamente en este trabajo se vio que este tipo de alimentación, más ligada a productos frescos, tiene un efecto protector importante frente al ictus. “Medíamos la ingesta de sal por la orina, y aun con la misma cantidad [del condimento], la reducción entre quienes tomaban dieta mediterránea enriquecida con aceite de oliva virgen o frutos secos era mayor”, dice.</p>
<p>Esta tendencia por productos más sabrosos (en el sentido de salados) también es destacada por Gavá. Por eso ambos creen que la industria tiene un papel difícil cuando se le pide que reduzca la sal en sus preparados. María Ballesteros, de la Sociedad Española de Endocrinología y Nutrición, afirma que “las compañías no tienen como prioridad la salud, sino vender, y si la población pide productos con sal, es lo que les dan”.</p>
<p>Fuentes de la industria alimentaria insisten en que ellos mantienen el compromiso con la reducción de sal. Pero señala que se trata de un proceso complejo. “La sal es un conservante y da sabor. Nuestros esfuerzos se destinan a reducirla en lo posible, como se ha hecho por ejemplo en la industria cárnica, o a buscar sustitutos sanos”, dice.</p>
<p>Cuando se lanzó la iniciativa Naos, ese era el enfoque: que el autocontrol llevara a la reducción de sal. Los médicos no verían mal que se presionara aún más y se fijaran límites legales a la sal, algo que ningún país ha hecho. En lo que todos coinciden en que serán los consumidores, cuando decidan comer más soso, los que forzarán el cambio.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363974959_124733_1363976750_miniatura_normal.jpg" length="6605" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363974959_124733_1363978213_noticia_normal.png" length="12169" type="image/png"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363982828-4799c48741d2fa98af5384bc62a7ba4b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La juez de los ERE implica a CC OO y UGT en el cobro de comisiones]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/22/andalucia/1363968453_041505.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/22/andalucia/1363968453_041505.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La magistrada Mercedes Alaya afirma que el sistema de ayudas se había convertido en un "verdadero negocio" para las mediadoras y los sindicatos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 17:38:15 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso de los ERE]]></category>
    <category><![CDATA[Mercedes Alaya]]></category>
    <category><![CDATA[Javier Guerrero]]></category>
    <category><![CDATA[CC OO]]></category>
    <category><![CDATA[UGT]]></category>
    <category><![CDATA[ERE]]></category>
    <category><![CDATA[Junta Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La juez que investiga los <a href="http://politica.elpais.com/tag/caso_ere_andalucia/a/">ERE fraudulentos</a> cree que Vitalia al menos ordenó el pago a CC OO y UGT de 4.291.384 euros, según se recoge en el auto de prisión del exdirector de la mediadora, Antonio Albarracín. En sus últimos autos de prisión, <a href="http://elpais.com/tag/mercedes_alaya/a/">Mercedes Alaya</a> afirma que el sistema de ayudas se había convertido en un "verdadero negocio" en el que las mediadoras "corrompían" a cargos públicos y los sindicatos buscaban "nuevas empresas en situación de crisis para incrementar el negocio", informa Efe.</p>
<p>Así, la magistrada señala en estos documentos que los ERE se habían convertido en un "negocio bilateral" en el que los directivos de las aseguradoras, "previo ofrecimiento de dádivas" al exdirector general de Trabajo <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/francisco_javier_guerreiro_benitez/a/">Javier Guerrero</a>, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/03/20/andalucia/1363770534_258995.html">encarcelado el miércoles</a>, se garantizaban que se "obviaría la celebración de un concurso público para la adjudicación de los servicios de mediación de seguros". La juez incluye en la "trama corrupta" a la autoridad pública que "permitía la ilícita disposición de los fondos de la Administración" y a los sindicatos CC OO y UGT e intermediarios en los ERE, que buscaban empresas en crisis.</p>
<p>Esta distracción de fondos públicos suponía "todo un proceso en el que han de intervenir múltiples actores: por un lado la Consejería de Empleo, otorgando las subvenciones, y por otro las consultoras, intermediarios y los despachos de abogados que tramitarían el proceso de reestructuración empresarial".</p>
<p>El sistema permitió a las aseguradoras cobrar "sobrecomisiones elevadísimas, superiores en un 15%" a las de mercado, que eran soportadas en su mayor parte por la Junta de Andalucía a cambio, para los políticos implicados, de "importantes gratificaciones" y de la posibilidad de incluir como beneficiarios de las pólizas a "personas cercanas a su entorno privado o político".</p>
<p>En el caso de Albarracín, este sistema permitió "importantes beneficios para su empresa", a la vez que él pagaba presuntamente "comisiones a todo aquel que hubiera facilitado que Vitalia gestionara las pólizas derivadas de los procesos de reestructuración".</p>
<p>Entre otras cosas, le imputa haber pagado al intermediario Juan Lanzas, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/03/21/andalucia/1363898743_211273.html">también encarcelado hoy</a>, 1.964.763 euros solo en el periodo 2003-2007, pero además le incluyó a él mismo y a su esposa en el ERE de Hytemasa e intentó de nuevo incluirlo en el ERE de 2007 de Mercasevilla.</p>
<p>Además, la póliza de Lanzas y su esposa se pagó por una "cantidad notablemente superior a la que aparecía en sus certificados" pues alcanzó los 227.509 euros en lugar de 29.627 para él y 18.144 para ella.</p>
<p>La Junta de Andalucía "consentiría este hecho en claro perjuicio del erario público", como también la inclusión en los expedientes de esposas de sindicalistas y amigos de Juan Lanzas", entre ellos César Braña, fallecido consejero delegado incluido en el ERE de HAMSA y "antes gobernador civil por el PSOE de Burgos y Cádiz", dice Alaya en uno de los autos.</p>
<p>"La sobrecomisión ha dejado de ser algo que pasara desapercibido para la administración, con una pasividad que irritaba a muchos, al ser el verdadero alimento de una trama corrupta del que se nutre no solo la mediadora, sino, presuntamente, y a espaldas de ésta, sus principales responsables", añade la juez.</p>
<p>Albarracín, dice la juez en el auto de prisión contra él, pasó de ser titular de cuatro inmuebles a comienzos de 2001 a poseer en 2011 un total de 16 inmuebles, de los que "al menos ocho" procedían de las sobrecomisiones.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/22/andalucia/1363968453_041505_1363969840_miniatura_normal.jpg" length="5966" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/22/andalucia/1363968453_041505_1363969840_noticia_normal.jpg" length="30833" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/22/andalucia/1363968453_041505_1363969840_noticia_grande.jpg" length="105721" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363969930-1c668fab3ab0e816629c7d7804af84ed]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La juez Alaya encarcela a Lanzas y a un exdirectivo de Vitalia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/21/andalucia/1363898743_211273.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/21/andalucia/1363898743_211273.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ángeles Lucas, Javier Martín-Arroyo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La instructora deja en libertad con cargos al exsubdirector de Mercasevilla Daniel Ponce]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 07:26:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso de los ERE]]></category>
    <category><![CDATA[Mercedes Alaya]]></category>
    <category><![CDATA[Eurobank]]></category>
    <category><![CDATA[Ingreso prisión]]></category>
    <category><![CDATA[Junta Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La juez Alaya ha seguido la senda iniciada con el ex director general de Trabajo Javier Guerrero, y ha enviado a prisión al filo de las siete de la mañana <a href="http://politica.elpais.com/tag/caso_ere_andalucia/a/">al intermediario de los ERE</a> Juan Lanzas y al exdirectivo de la consultora Vitalia Antonio Albarracín. La magistrada sitúa a ambos en plena connivencia con Guerrero para el desvío del dinero procedente de las sobrecomisiones abonadas a las consultoras. Lanzas trabajó como comercial a las órdenes de Albarracín. El primero, amigo de Guerrero, recibió de tres testaferros 2,8 millones y tres millones como comisiones del grupo Nueva Rumasa; el segundo, despachaba con el ex alto cargo y logró 3,7 millones en comisiones derivadas de las pólizas que tramitó Vitalia a través de su empresa Permar 21, avanzó <em>Diario de Sevilla.</em></p>
<p>Mientras, la instructora ha dejado en libertad con cargos al exsubdirector de Mercasevilla Daniel Ponce, con la retirada del DNI y pasaporte y la obligación de comparecer en el juzgado cada 15 días como medida para evitar un intento de fuga.</p>
<p>De este modo, la pareja de amigos que viajó junto a sus esposas a China y Egipto, Guerrero y Lanzas, han sido los primeros imputados de la Operación Heracles en ingresar en prisión. Lanzas <a href="http://politica.elpais.com/ccaa/2012/03/10/andalucia/1331413631_988329.html">cobró sus servicios de múltiples formas</a> y además de Vitalia también realizó gestiones para el bufete Estudios Jurídicos Villasís, trabajos por los que percibía sobrecomisiones que la Guardia Civil considera ilegales.</p>
<p><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/03/21/andalucia/1363901952_624001.html">Los márgenes de beneficio que obtenía Lanzas</a> por las comisiones de cada ERE eran de vértigo, y a lo largo de los años amasó una inmensa fortuna. Tras pasar por la sección Agroalimentaria de UGT, Lanzas comenzó a ejercer de intermediario en los ERE seduciendo a los sindicatos de las grandes empresas y a los empresarios, porque ofrecía la ejecución de un expediente que subvencionaba la Junta. De este modo, el empresario se desquitaba de una gran masa salarial, los empleados se iban a casa con un gran porcentaje de la paga y prejubilados, y la Junta pagaba con gran facilidad y sin poner numerosas pegas, dado que la decisión última dependía de Guerrero. En el centro de este negocio, Lanzas movía los hilos como nadie.</p>
<p>Solo entre 2003 y 2006 tres testaferros blanquearon para el exsindicalista 1,8 millones a través de tres empresas pantalla, según denunció la Guardia Civil en un informe. Lanzas nunca hizo ostentación de riqueza, pero en 2011 le confesó a un vecino: “Tengo tanto dinero que no sé qué hacer con él”. Poco después el comentario se extendió por su pueblo natal, Albanchez de Mágina (Jaén, 1.200 habitantes).</p>
<p>Sin embargo, el exsindicalista de UGT imputado en el caso no actuaba solo, según los agentes. La consultora Vitalia, liderado por María Vaqué y Eduardo Pascual, ambos imputados en la Audiencia Nacional por el <em>caso Eurobank,</em> y el bufete Estudios Jurídicos Villasís participaron en esta operativa para canalizar las comisiones de los ERE.</p>
<p>En paralelo, la juez ha enviado a prisión incondicional también al ex director comercial de Vitalia, Antonio Albarracín, después de que lo pidiera la Fiscalía Anticorrupción tras una intensa declaración de siete horas. Los agentes dan verosimilitud a las acusaciones vertidas por el chófer Juan Francisco Trujillo y el testaferro de Lanzas Juan Francisco Algarín, que culpan a Albarracín de la entrega de sobres con billetes de 200 y 500 euros destinados a Guerrero.</p>
<p>Albarracín perteneció a Vitalia desde 1995 a 2011, según su abogado, que ha asegurado que el cargo de su defendido era "abogado asesor jurídico en nómina". Albarracín se ha declarado inocente de los cargos que se le imputan y ha definido el escándalo como un "enorme fraude propiciado por la Junta de Andalucía”.</p>
<p>La investigación sitúa a Albarracín, cuya mujer ha sido detenida, muy cerca del corazón de la corrupción instalada en la Dirección General de Trabajo por su trato habitual con Guerrero. Los agentes dan verosimilitud a las acusaciones vertidas por el chófer Juan Francisco Trujillo y el testaferro de Lanzas Juan Francisco Algarín, que culpan a Albarracín de la entrega de sobres con billetes de 200 y 500 euros. Al cierre de esta edición, la juez Mercedes Alaya estaba pendiente de decidir al respecto y redactar el auto de prisión o de libertad con cargos.</p>
<p>El abogado de Albarracín, Francisco Rubiales, denominó el escándalo como un “enorme fraude propiciado por la Junta de Andalucía”, a modo de descargo sobre la actuación de su cliente. Rubiales aseguró que Albarracín fue un abogado asesor jurídico en nómina de Vitalia entre 1995 y 2011. “La responsabilidad recae en los cargos políticos, que no se preocuparon de que las condiciones [de los ERE] fueran correctas”. “Fue un simple trabajador, sin ni un triste poder notarial para firmar un contrato (...) No era apoderado ni administrador de ninguna sociedad”, insistió el letrado.</p>
<p>El abogado explicó que su defendido seguía “las instrucciones” que recibía desde “la jefatura” de Vitalia en Barcelona, pero “no recibió instrucciones para cometer delito ni para hacer ningún tipo de trama con la Junta”. “La acusación es injustificada porque ha quedado acreditado que era asesor jurídico, empleado en nómina”, añadió.</p>
<p>Por la mañana, la juez Alaya dejó en libertad con cargos al exconsultor de Vitalia Jesús Bordallo. Tras cuatro horas de declaración el miércoles por la noche en las que Bordallo se afanó en exculparse, su defensa surtió efecto y la Fiscalía Anticorrupción no pidió la drástica medida de prisión incondicional. “Todas las directrices venían de arriba”, alegó su abogado.</p>
<p>Mientras, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/03/21/andalucia/1363874478_188303.html">la situación de los detenidos era diversa ayer,</a> ya que algunos habían sido puestos en libertad por su papel irrelevante respecto a la trama de desvío de fondos.</p>
<p>En los próximos días pasarán a disposición judicial los principales nuevos detenidos esta semana, aunque el Juzgado 6 de Instrucción de Sevilla sufre cierto atasco, dado que algunas declaraciones han sido muy extensas con intensos interrogatorios. Entre ellos figuran los 11 detenidos vinculados a la consultora Vitalia, que esperan prestar declaración mañana ante Alaya. La cúpula de Vitalia deberá responder entre otras cuestiones a las inversiones en el ladrillo extranjero que realizaron en países como Rumanía o República Dominicana.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/21/andalucia/1363898743_211273_1363899175_miniatura_normal.jpg" length="4919" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/21/andalucia/1363898743_211273_1363899175_noticia_normal.jpg" length="16933" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/21/andalucia/1363898743_211273_1363899175_noticia_grande.jpg" length="50423" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363899315-7a511c7ddbf2bf51cfccc7f774b2a291]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Chipre acepta tasar a los depósitos superiores a 100.000 euros]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363952050_559642.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363952050_559642.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Eurogrupo se reunirá el domingo. El Parlamento de Chipre aprueba varios pilares de su plan B para evitar la quiebra]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 23:09:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis deuda europea]]></category>
    <category><![CDATA[Euro]]></category>
    <category><![CDATA[Chipre]]></category>
    <category><![CDATA[Zona euro]]></category>
    <category><![CDATA[Rescate financiero]]></category>
    <category><![CDATA[Moneda]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Economía europea]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p title="La Banque du Pirée, troisième banque du secteur de crédit en Grèce,">La escapada de Nicosia ha llegado a su fin. Según ha declarado el ministro chipriota de Finanzas, Mijailis Sarris, tasar los depósitos superiores a 100.000 euros (el límite garantizado por Bruselas) "está claramente sobre la mesa" en la negociación a contrarreloj del país mediterráneo con la troika y los partidos políticos para llegar a un acuerdo que, por un lado, le permita presentar una propuesta satisfactoria a sus socios europeos y, por el otro, logre aglutinar el apoyo del Parlamento al plan. La cámara de representantes ya ha aprobado <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/21/agencias/1363864837_235623.html">varios de los pilares que incluye este paquete de medidas</a>, entre ellos, un fondo de solidaridad, la reestructuración bancaria y la instauración de restricciones para el movimiento capitales financieros. Ante la posibilidad de tener por fin una salida a la crisis, el Eurogrupo ha convocado para este domingo una reunión extraordinaria de los ministros de finanzas, lo que ha llevado a suspender la cumbre UE-Japón.</p>
<p title="La Banque du Pirée, troisième banque du secteur de crédit en Grèce,">La feroz oposición parlamentaria a imponer una quita a todos los depósitos (incluidos los de los pequeños ahorradores) fue precisamente la que <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/19/actualidad/1363727765_849842.html">mató el primer plan de rescate</a> aceptado por Bruselas el domingo pasado. La pregunta ahora es cuánto se quedará Chipre de los grandes depósitos: las primeras informaciones para tasar a aquellos con más de 100.000 euros en sus depósitos apuntaban a "una tasa superior al 10%". Más tarde, la televisión pública anunció que se estaba negociando un 15%.</p>
<p>En este escenario de máxima tensión y con las <a href="http://elpais.com/economia/2013/03/21/actualidad/1363898026_006026.html">presiones que llegan tanto desde Bruselas</a> como, incluso, desde dentro del país, el portavoz del Ejecutivo, Christos Stylianides, ha reconocido que "las próximas horas determinarán el futuro del país". "Todos debemos asumir nuestra parte de responsabilidad", ha añadido antes del debate que ha reiniciado la Cámara tras suspenderse la sesión matinal, donde debía votarse <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/21/agencias/1363864837_235623.html">el <em>plan B</em> al que ayer ya dio su visto bueno el Gobierno</a>.</p>
<p>El Parlamento chipriota ha aprobado, de momento, la creación de un fondo de solidaridad (ya aceptado ayer por el Consejo de Ministros) y la instauración de restricciones para el movimiento capitales financieros. El Ejecutivo comunitario había exigido la aprobación de estas regulaciones sobre el capital. El vicepresidente de Asuntos Económicos de la Comisión Europea, Olli Rehn, subrayó este viernes la importancia de una ley para controlar la actividad bancaria, con el objetivo de "evitar todo movimiento de capital que debilite la estabilidad financiera de Chipre" una vez que reabran los bancos a partir del próximo martes. La cámara de representantes también ha dado luz verde a la reestructuración bancaria, con la división de activos, en una especie de "banco bueno y banco malo".</p>
<h3>Un 'plan B' inicial que no gustaba a Alemania</h3>
<p title="La Banque du Pirée, troisième banque du secteur de crédit en Grèce,">El plan que esbozó ya el jueves el Gobierno incluye las alternativas con las que prevé recaudar los 5.800 millones que la eurozona le exige a cambio del crédito por 10.000 millones que garantizará su supervivencia dentro del euro. Esta propuesta pasaba por la creación de un fondo soberano —con capacidad para aportar 2.800 millones— o la división del Laiki Bank y el traspaso de sus activos tóxicos a un banco malo —lo que supondría otros 2.000 millones—. JP Morgan comparó este fondo con "una venta de emergencia nacional". Sin embargo, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363945160_736600.html">la idea no tuvo una buena acogida en Alemania</a>, el país que más dinero debe poner en el rescate. Por tanto, y ante la necesidad de complacer a Berlín, la propuesta que debatía este viernes el Parlamento volvía a incluir la tasa a los depósitos, pero solo a los más elevados.</p>
<p>La noticia llegó demasiado tarde para afectar a la evolución de los mercados europeos, pero sí se ha hecho notar en Wall Street y en la cotización del euro. Según Stylianides, las conversaciones con la troika están siendo "severas". La <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/22/agencias/1363938488_834343.html">puerta que ya se ha cerrado</a>, ha sido la de la ayuda rusa. Precisamente, Sarris ha hecho sus declaraciones tras regresar de sus fracasadas negociaciones en Moscú. Ante el riesgo de bancarrota, el mayor banco chipriota, el Banco de Chipre, ha instado el viernes al Gobierno a adoptar inmediatamente la propuesta de la zona euro de tasar los depósitos superiores a los 100.000 euros. "Dado que es evidente que no hay soluciones alternativas no debe haber más retraso en la adopción de la propuesta del Eurogrupo", afirma el banco en un comunicado en el que también augura que todos los depósitos se perderían si se derrumbaba el sistema.</p>
<h3>Amenaza del BCE</h3>
<p title="La Banque du Pirée, troisième banque du secteur de crédit en Grèce,">La alerta de esta entidad tiene un origen superior, el gobernador del Banco Central de Chipre, Panicos Demetriades, que da por hecho que el país entrará en bancarrota si se llega al martes sin acuerdo. Pero Demetriades, a su vez, también recibe la inspiración desde un ámbito más elevado, el propio BCE, que en <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/20/actualidad/1363809937_713544.html">un comunicado inusual anunció el miércoles</a> que cerrará el grifo del crédito a las entidades chipriotas el martes si no hay rescate.</p>
<p title="La Banque du Pirée, troisième banque du secteur de crédit en Grèce,">Chipre necesita recursos y sus entidades financieras, ahora en pleno <em>corralito</em>, no despiertan gran confianza ni dentro ni fuera del país. En este contexto, el Gobierno chipriota ha llegado a un acuerdo con el griego, para que <span id="result_box" lang="es" xml:lang="es"><span title="La Banque du Pirée, troisième banque du secteur de crédit en Grèce,">el banco Piraeus, la tercera entidad de Grecia,</span></span> absorba las filiales en este país del Banco de Chipre y del Banco Popular (Laikí), el segundo de Chipre.</p>
<p>El pacto se alcanzó "después de conversaciones entre el presidente chipriota Nikos Anastasiades y el primer ministro griego Antonis Samarás", según un comunicado de la presidencia chipriota citado. Esta externalización "se ha fijado en los términos más favorables dadas las actuales circunstancias, con un beneficio significativo para el lado chipriota", según citaron varios medios locales. El pasado miércoles trascendió el rumor de la venta del Banco Popular de Chipre a unos inversores rusos, lo que generaría supuestos ingresos a las arcas públicas, pero la operación fue finalmente desmentida.</p>
<h3>Manifestaciones y protestas</h3>
<p>En la calle, varios cientos de personas se manifestaban pacíficamente frente al Parlamento con pancartas que decían "No al castigo de los bancos". "Nuestros llamados amigos nos vendieron", ha denunciado Marios Panayides, de 65 años. "Nos han abandonado completamente al borde del abismo", añadió. Además, en todas partes, los depositantes que han estado asediando los cajeros automáticos de los bancos toda la semana hacían cola de nuevo para retirar lo que pudieran tras la decisión del Laiki de <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/21/actualidad/1363889819_173283.html">limitar a 260 euros el máximo</a> que se puede reembolsar en una jornada.</p>
<p>Efectivamente, Chipre se juega en estas horas su futuro y aunque es la posibilidad más extrema, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/21/actualidad/1363861497_642841.html">no se puede descartar que éste esté fuera de la eurozona</a>. "Todavía creo que vamos a alcanzar un acuerdo, pero Chipre está jugando con fuego", ha resumido Volker Kauder, un aliado conservador de la canciller alemana, Angela Merkel, a la televisión pública ARD.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363952050_559642_1363958138_portadilla_normal.jpg" length="19435" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363952050-2712e1733e244685945a3662f54b088a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Bruselas pide ampliar el control de capitales más allá del martes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363955585_152802.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363955585_152802.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Claudi Pérez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La tensión es máxima para que Nicosia apruebe un plan que satisfaga a sus socios y que se cierre un rescate]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 13:37:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis deuda europea]]></category>
    <category><![CDATA[Corralito financiero]]></category>
    <category><![CDATA[Troika]]></category>
    <category><![CDATA[Chipre]]></category>
    <category><![CDATA[Depósitos bancarios]]></category>
    <category><![CDATA[Rescate financiero]]></category>
    <category><![CDATA[Comisión Europea]]></category>
    <category><![CDATA[FMI]]></category>
    <category><![CDATA[BCE]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios bancarios]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Lo más probable es que se apruebe un rescate, pero la <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/21/actualidad/1363898026_006026.html">pésima gestión de la crisis chipriota</a> por parte de las autoridades europeas dejará cicatrices aunque llegue el acuerdo. La Comisión Europea ha pedido este viernes prolongar los <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/21/agencias/1363864837_235623.html">controles de capital en Chipre</a> más allá de la fecha límite para llegar a un acuerdo y reabrir las oficinas de los bancos para evitar una fuga masiva de capitales, explicó un portavoz. El Banco Central Europeo (BCE) es la <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/20/actualidad/1363809937_713544.html">primera línea de defensa</a> para evitar una bancarrota en Chipre si la desconfianza se adueña de los chipriotas tras el acuerdo. Pero Bruselas contempla ya la posibilidad de restringir la libre circulación de capitales hacia países terceros.</p>
<p>Fuentes europeas no descartan que la medida pueda extenderse a Grecia si el efecto contagio se desencadena. La tensión es máxima para que Nicosia apruebe un rescate que satisfaga a sus socios, pero también para que una vez se aplique el rescate todo vuelva, más o menos, a la normalidad.</p>
<p>El pasado miércoles, el grupo de trabajo del Eurogrupo ya discutió la posibilidad de imponer controles de capital para aislar la eurozona del posible efecto contagio tras un eventual colapso de la economía chipriota. “El incumplimiento de la garantía de depósitos, la materialización de la amenaza de huida masiva de depósitos, y la probable puesta en marcha de controles de capital son cruciales para el futuro de la eurozona y de su unión bancaria”, explicó Nicolas Verón, de Bruegel.</p>
<p>El banco central de Chipre extendió el jueves las vacaciones bancarias hasta la semana próxima. El parlamento podría imponer en las próximas horas esos controles como medida de emergencia, así como medidas para cerrar los bancos insolventes.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363955585_152802_1363955750_miniatura_normal.jpg" length="5881" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363955585_152802_1363955750_noticia_normal.jpg" length="36604" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363955585-bc1a1568c1930e549ba728a6761e2c7e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La fiscalía destapa la financiación ilegal del PP con la trama Gürtel]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363959359_655217.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363959359_655217.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando J. Pérez, José Antonio Hernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Anticorrupción halla cuatro indicios más que vinculan la contabilidad del partido con la ‘caja B’ de la red de Correa]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 23 Mar 2013 00:06:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Escándalos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La <a href="http://elpais.com/tag/fiscalia_anticorrupcion/a/">Fiscalía Anticorrupción</a> ha aportado al juez <a href="http://elpais.com/tag/pablo_ruz/a/">Pablo Ruz</a> pruebas que acreditan la supuesta financiación ilegal del <a href="http://politica.elpais.com/tag/pp_partido_popular/a/">PP</a> a través de la red Gürtel. El ministerio público envió ayer un informe a Ruz que destapa cuatro nuevos indicios o apuntes de la contabilidad oficial del PP —la que consta en el <a href="http://politica.elpais.com/tag/tribunal_cuentas/a/">Tribunal de Cuentas</a>— que revelan que el partido recibió dinero supuestamente ilícito de la red mafiosa que dirigía <a href="http://politica.elpais.com/tag/francisco_correa_sanchez/a/">Francisco Correa</a>. Se trata de salidas de dinero registradas en la caja B de Gürtel que llegan a las manos del extesorero del PP <a href="http://elpais.com/tag/luis_barcenas/a/">Luis Bárcenas</a> y que luego el PP las declara oficialmente como donaciones ante el Tribunal de Cuentas.</p>
<p>Los nuevos indicios aportados ayer por el fiscal anticorrupción Antonio Romeral se corresponden solo con los ejercicios 2002 y 2003. Pero los expertos siguen analizando todos los demás, entre 1990 y 2008, por lo que no se descartan más coincidencias. La caja B de la red Gürtel se nutría de comisiones que pagaron empresarios a Correa por mediar ante administraciones gobernadas por el PP (alcaldes y otros altos cargos) a cambio de contratas públicas.</p>
<p>Esta es la primera vez que la sombra de la financiación ilegal acecha al PP nacional. El extenso sumario del <a href="http://elpais.com/tag/caso_gurtel/a/">caso Gürtel</a> ha aflorado más casos de financiación ilegal, pero a escala regional, del PP. En Valencia, algunos empresarios pagaron actos electorales del partido, y ahora se hallan todos ellos imputados). En Madrid la financiación irregular se efectuó a través de Fundescam, una fundación del Gobierno madrileño. Y en Galicia, la policía halló documentos que acreditaban pagos en negro a <a href="http://politica.elpais.com/tag/pablo_crespo/a/">Pablo Crespo</a>, número dos de Gürtel y ex secretario de Organización del PP gallego hasta 1999. Tras estas nuevas revelaciones, el PP guardó silencio y evitó pronunciarse, mientras el <a href="http://politica.elpais.com/tag/psoe_partido_socialista_obrero_espanol/a/">PSOE</a> consideró que el informe de Anticorrupción apunta claramente hacia “una financiación ilegal del PP”.</p>
<p>La primera coincidencia aportada por el fiscal entre Gürtel y las cuentas oficiales del PP, es del 8 de enero de 2002. En esa fecha, el empresario Enrique Carrasco, imputado en Gürtel, entregó a un tal L. B (indiciariamente identificado como Luis Bárcenas) 4,5 millones de pesetas (27.045 euros). Esta entrega figura en el fichero Carpeta Azul —la carpeta del contable de Correa, José Luis Izquierdo— del sumario de Gürtel. Al día siguiente, 9 de enero de 2002, la cuenta oficial de donativos del PP recoge una entrada de 26.835 euros.</p>
<p>La entrega de donativos a un partido está reglada. Hasta 2007, la cantidad anual y por persona no podía exceder de 60.000 euros, y además, en aras de la transparencia, el partido debía abrir una cuenta bancaria específica para estas entregas, y comunicarlas al Tribunal de Cuentas.</p>
<p>El segundo indicio es del 15 de febrero de 2002. Ese día, según el sumario de Gürtel, Bárcenas recibe dos millones de pesetas (12.000 euros) de la trama de Correa. Una cantidad similar se anota 13 días después en la contabilidad oficial del PP.</p>
<p>El tercer indicio es del 18 de diciembre de 2002. Ese día, la documentación del contable de Correa recoge un reparto de un millón de euros, de los cuales 60.000 se entregan a un tal J. S (identificado por la fiscalía como <a href="http://politica.elpais.com/tag/jesus_sepulveda/a/">Jesús Sepúlveda</a>, exalcalde de Pozuelo de Alarcón, exesposo de la ministra <a href="http://politica.elpais.com/tag/ana_mato/a/">Ana Mato</a> y otro de los imputados en la trama Gürtel). En la misma jornada, la contabilidad oficial del PP se anota un ingreso de 60.000 euros.</p>
<p>El último de los indicios corresponde a mayo de 2003. El 15 de mayo la contabilidad de Correa consigna una entrega de 60.000 euros a L. B. (Luis Bárcenas). Ese mismo día, la contabilidad oficial del PP entregada al Tribunal de Cuentas recoge una entrada de 60.101 euros. La Fiscalía señala que su “correspondencia con el anterior documento ha de ser objeto de investigación y aclaración en lo posible”.</p>
<p>El juez se adhiere al fiscal Antonio Romeral cuando dice que estos indicios de conexión “no son nada más que una muestra, fruto de un somero análisis en dos ejercicios —2002 y 2003—-”. Y señala que la existencia de más conexiones en otros ejercicios fiscales “requiere de un contraste pormenorizado” entre las anotaciones registradas en la contabilidad presentada ante el Tribunal de Cuentas, los papeles de Bárcenas y la documentación del sumario del caso Gürtel”.</p>
<p>“Resulta necesario a través de la investigación judicial actualmente en curso [la que tramita el magistrado Pablo Ruz] indagar y determinar cuál fue el destino final de los pagos realizados tanto por el entorno u organización de Francisco Correa (…) como de los procedentes, indiciariamente, de donantes del PP, así como la posible coincidencia o conexión entre unos y otros”, afirma Ruz en su auto.</p>
<p>La Fiscalía Anticorrupción fue la primera que entró a investigar de oficio, tras su publicación por parte de EL PAÍS, la supuesta contabilidad opaca que se atribuye a Bárcenas. Antes de que se judicializase este tema, la Fiscalía pidió abundante documentación al PP, a la Agencia Tributaria y al Tribunal de Cuentas. Precisamente, de la documentación remitida al fiscal por este tribunal, cruzada con la caja B de la red Gürtel, salen estos nuevos cuatro indicios.</p>
<p>El escrito de Anticorrupción con los cuatro nuevos nexos entre las cuentas oficiales del PP y Gürtel apuntala la tesis del fiscal, que sostiene que no es el juez Javier Gómez Bermúdez, del Juzgado Central 3, sino Ruz, del número 5, quien debe indagar el caso de los papeles de Bárcenas. Esta investigación tiene que ver con la contabilidad manuscrita del extesorero del PP que publicó EL PAÍS el pasado 31 de enero y que refleja donaciones de una decena de grandes empresarios españoles al partido por importe de 7,5 millones entre 1990 y 2008. Este dinero se utilizó para supuestos pagos trimestrales y semestrales opacos al fisco a casi toda su cúpula dirigente de los últimos 20 años así como para sufragar distintos gastos de la formación conservadora.</p>
<p>Ruz tramita como pieza separada el caso de los papeles de Bárcenas, que vincula con la causa central de la trama Gürtel (que en Valencia tiene cinco ramificaciones). Y uno de los principales implicados en la causa de Ruz es Bárcenas, puesto que en la contabilidad opaca del cabecilla Correa figuran pagos en negro hacia él. Sin contar la grabación en la que el líder de Gürtel se jacta de haber llevado “1.000 millones de pesetas” a Bárcenas “a su casa” y su despacho oficial de la calle de Génova.</p>
<p>La investigación judicial ha descubierto, entre otras cosas, que Bárcenas escondió en Suiza 38 millones de euros. Ruz indaga de dónde obtuvo el extesorero su dinero suizo, si de las comisiones de Gürtel o si se quedó con dinero de los donativos entregados por empresarios al PP. O de ambos sitios.</p>
<p>Ayer, gracias a las cuatro nuevas conexiones entre Gürtel y las cuentas oficiales del PP, Ruz tiene claro que es él quien debe investigar los papeles de Bárcenas. No solo por su conexión con Gürtel, también porque, tal como señala un informe policial entregado a Ruz, hay tres nexos (coincidencias entre entradas y salidas de dinero) con los papeles de Bárcenas publicados por este periódico. Por eso, tras recibir el escrito del fiscal (que aumenta a siete los indicios), Ruz dictó ayer otro auto en el que retiene la competencia sobre el asunto de los papeles.</p>
<p>En su auto de ayer, en el que rechaza ceder la investigación a Gómez Bermúdez, Ruz asume las nuevas pesquisas de la fiscalía (los cuatro indicios). Y ya se ha puesto en marcha para comprobar su veracidad.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363959359-9f61bf5c48872cbb063de9392399dd07]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Bárcenas le dice al juez que tras ocho declaraciones no hablará más]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/21/actualidad/1363900570_239433.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/21/actualidad/1363900570_239433.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando J. Pérez, José Antonio Hernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El extesorero se niega también a repetir la prueba caligráfica. Lapuerta ratifica que el PP no tuvo una contabilidad paralela]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 13:06:15 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Luis Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Javier Gómez Bermúdez]]></category>
    <category><![CDATA[Pablo Ruz]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Escándalos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El magistrado <a href="http://elpais.com/tag/pablo_ruz/a/">Pablo Ruz</a> y <a href="http://elpais.com/tag/luis_barcenas/a/">Luis Bárcenas</a> han vuelto esta mañana a verse las caras en la <a href="http://politica.elpais.com/tag/audiencia_nacional/a/">Audiencia Nacional.</a> El extesorero del PP ha llegado alrededor de las diez menos cuarto y ha dejado la sede judicial a las 10.57. A los 25 días después de declarar en el marco del <a href="http://elpais.com/tag/caso_gurtel/a/"><em>caso Gürtel</em></a> sobre el origen de su fortuna en Suiza <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/02/25/actualidad/1361784493_813378.html">—que llegó a alcanzar 38 millones de euros—</a>, el extesorero se ha negado hoy a contestar a las preguntas del magistrado Pablo Ruz acerca de la contabilidad secreta que supuestamente mantuvo entre 1990 y 2008. También se ha negado a realizar la prueba caligráfica que había sido solicitada por el fiscal (en concreto, el cuerpo de escritura).</p>
<p>Según fuentes jurídicas, el extesorero ha señalado que es la octava vez que está ante el juez y que no va a declarar ni hoy ni ninguna vez más que se le cite. Antes de la declaración, Ruz ha abierto un trámite preliminar a raíz del auto de ayer de la Sala de lo Penal de la Audiencia en el que se vetaba la declaración de Bárcenas ante Bermúdez para preguntar a las partes si ante el posible conflicto de competencias entre ambos jueces tenían algo que alegar y si debía suspender según ellos el interrogatorio. Tanto el fiscal como los abogados de Bárcenas y su antecesor en el cargo Álvaro Lapuerta, no han visto inconveniente en seguir con la declaración, que finalmente no se produjo por la negativa de Bárcenas a declarar.</p>
<p>El extesorero iba a ser interrogado hoy por el juez <a href="http://politica.elpais.com/tag/javier_gomez_bermudez/a/">Javier Gómez Bermúdez,</a> dos horas después de que lo hiciera su compañero, pero la Fiscalía Anticorrupción y la Sección Segunda penal de la Audiencia Nacional <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/03/21/actualidad/1363874023_535377.html">se movilizaron este jueves para frenar las pretensiones del titular del Juzgado Central de Instrucción número 3.</a> La Sección Segunda Penal acordó, a petición del ministerio público, la “suspensión cautelar” del interrogatorio al que Bermúdez iba a someter a Luis Bárcenas, aunque esta decisión no supone que quede zanjado el conflicto de competencias entre ambos jueces.</p>
<p>Bárcenas estaba citado en el Juzgado Central de Instrucción número 5 a las diez de la mañana y su antecesor en el cargo, <a href="http://elpais.com/tag/alvaro_lapuerta/a/">Álvaro Lapuerta,</a> a las 11.30. Ambos fueron como imputados. Bárcenas ha negado reiteradamente ser el autor de <a href="http://elpais.com/tag/caso_barcenas/a/">los 14 folios manuscritos</a> <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/01/30/actualidad/1359583204_085918.html">publicados por EL PAÍS el 31 de enero</a> pese a que diferentes peritos grafólogos han manifestado sin ningún género de duda que la letra de la contabilidad coincide con la de los escritos de Bárcenas que figuran en el sumario del <em>caso Gürtel.</em></p>
<p>Álvaro Lapuerta, tesorero de la formación conservadora entre 1993 y 2008, ha ratificado su declaración ante la Fiscalía Anticorrupción del pasado 7 de febrero. En ese interrogatorio, Lapuerta señaló que el PP no tuvo ninguna contabilidad paralela. Al contrario que Bárcenas, Lapuerta sí ha accedido a repetir la prueba de escritura que ya hizo ante la fiscalía.</p>
<p><a href="/politica/2013/03/21/actualidad/1363899612_746031.html">El PP aún no ha aclarado qué documentación entregará en la Audiencia.</a> El <a href="http://politica.elpais.com/tag/pp_partido_popular/a/">PP</a> no podrá entregar a <a href="http://elpais.com/tag/pablo_ruz/a/">Pablo Ruz</a> toda la documentación solicitada por el juez de la <a href="http://elpais.com/tag/audiencia_nacional/a/">Audiencia Nacional</a>, que el viernes pasado exigió al partido la totalidad de las operaciones bancarias relacionadas con donaciones en 21 años —de 1990 a 2011— en el marco de la investigación de los papeles de Bárcenas. En vísperas de que venza el plazo para la presentación de la información, cinco días a partir de la recepción del auto, la dirección nacional del PP no ha precisado el alcance de los datos que proporcionará al juez.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/21/actualidad/1363900570_239433_1363944535_miniatura_normal.jpg" length="5948" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/21/actualidad/1363900570_239433_1363948759_noticia_normal.jpg" length="51683" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/21/actualidad/1363900570_239433_1363902261_portada_grande.jpg" length="93128" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363900570-2e181c5c9fae6fea9f5ceaff37cded46]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Gürtel, estación de salida]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363978026_325498.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363978026_325498.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francisco Mercado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En la lista de Bárcenas hay donaciones nunca investigadas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 19:52:11 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Luis Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Pablo Ruz]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Escándalos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación partidos]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Guerra de bólidos entre los jueces de la Audiencia Nacional Pablo Ruz y Javier Gómez Bermúdez. ¿Pero en qué dirección? No debe importar qué juez lo lleve a menos que derive la instrucción a destinos distintos. O a la nada. ¿Por quién apostamos? Si todo el PP arremete contra Gómez Bermúdez, lo natural sería apostar por él a ojos cerrados. ¿Si el árbitro es visto con simpatía por su equipo rival, lo querría para pitar su partido? ¿Querría un exmilitante de las juventudes socialistas para investigar los ERE? El PP siempre vio como mal menor a Ruz. Ni un juez incontrolable de Plaza de Castilla, ni Gómez Bermúdez, la bestia negra del PP desde el juicio del 11-M. Ruz. ¿Y qué hay que hacer para que Ruz logre la causa? Irle soltando miguitas para que encuentre el camino. Un día en un prolijo informe sobre la comisión rogatoria de Suiza sobre Bárcenas se incluye un párrafo que nada tiene que ver con sus cuentas opacas: la declaración notarial del extesorero en diciembre de 2012 donde daba fe de que siempre controló los donativos y los pagos en su partido.</p>
<p>Fuera una obviedad o una amenaza del extesorero en vísperas de conocerse su fortuna oculta, la UDEF oportunamente se lo entregó a Ruz. Ya tenía un peldaño hacía la conexidad entre Gürtel y los papeles de Bárcenas que tantos autos le costó ver. Más tarde, cuando ya peligraba perder el control de los papeles de Bárcenas, la UDEF acudió de nuevo en su socorro: algunos pagos reflejados (Alfonso García Pozuelo y Pablo Crespo) en las cuentas de Bárcenas tenían reflejo en la documentación intervenida en Gürtel. Ahora, Anticorrupción, para apostar por dejar el caso Bárcenas en manos de Ruz, añade cuatro indicios más. Cuatro miguitas más de conexidad. La lástima es que lo hace con cuatro donaciones de escasa entidad (en total apenas 160.000 euros) y que las cuatro se hacen a través de personajes ya muertos políticamente e imputados, Jesús Sepúlveda y Luis Bárcenas. Bastará con que lo nieguen para llegar a un punto muerto.</p>
<p>Estos últimos datos salen del cotejo de las cuentas oficiales del PP con las pesquisas de Gürtel que Anticorrupción, de facto, ha sumado. Es un paso adelante, pero ¿en qué dirección? Porque lo que se espera ver no son las coincidencias de Gürtel con las cuentas oficiales del partido, sino las similitudes que estas guardan con los apuntes contables de Bárcenas, que tenían una doble pata: donaciones de constructores y pagos a dirigentes. Y de eso aún no hay noticia. Se pueden explotar al máximo la media docena de coincidencias ya advertidas entre donaciones registradas en Gürtel, la contabilidad oficial y los papeles de Bárcenas, pero hay que salirse de este estrecho marco. Porque en el listado de Bárcenas había una quincena de constructores donantes con sumas tan notables como opacas nunca investigados en Gürtel. Por tanto, la investigación debe partir de cero. No son Gürtel. Pero la paradoja es que Ruz cree que “los denominados papeles de Bárcenas no son más que la constatación parcial de una manifestación más de los hechos investigados en el caso Gürtel”. Pero es al revés: Gürtel es una vía colateral de la financiación ilegal central e histórica que apuntan los papeles de Bárcenas.</p>
<p>Hay que recordar varias cosas: los papeles se remontan a los años 90, una década antes de que se sientan los efectos vampirizadores de Correa y los suyos. Su red fue alejada ya desde 2004 a la periferia del PP, Madrid y Comunidad Valenciana, donde dejaron serios indicios de financiación irregular. Por tanto, el núcleo duro, la presunta financiación irregular de Génova 13, está intocado por ninguna investigación entre los años que desnuda Bárcenas: 1990 a 2008. Ni las donaciones que pinta, ni los sobresueldos que dibuja salidos de su tesorería han sido fiscalizados por ninguna unidad policial ni judicial. Tanto si lo asume Ruz como si lo hace Gómez Bermúdez, deben dejar atrás Gürtel. El espinoso camino es no solo pedir lo obvio, que comparezcan los empresarios bajo sospecha, los extesoreros, las finanzas públicas del PP o los datos de Hacienda, sino rastrear todo movimiento contable de las firmas, el testimonio de los empleados de tesorería de unos y otros, los flujos de entregas del partido por cualquier vía, las cuentas de los dirigentes del PP (no su declaración de Hacienda, y menos su resumen).</p>
<p>En una investigación sobre los papeles de Bárcenas carente de registros y de pinchazos ya se llega tarde, pero, al menos, debería saberse hasta el último detalle de cada pago recibido o hecho por el partido (en efectivo, transferencia, cheque...) y cómo ha podido tener su reflejo en el patrimonio o <em>modus vivendi</em> de cada alto cargo (movimientos de cuenta, gastos...). La transparencia es dura. Pero la sospecha es implacable. Y si se superan todas estas zanjas, queda la última: a cambio de qué pagaron los constructores. Prevaricación es adjudicar contratos a cambio de cohechos. Esta es la parte que más contamina, la que más teme la cúpula popular. Una donación irregular siempre se puede achacar a la fontanería incontrolada de Bárcenas. Pero el que cobra un sobresueldo irregular no puede culparle al extesorero. Aquí no vale la doctrina “esto lo llevaba mi marido”.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363978026-eb330fe146ecbc886d78f5285c9449b0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tres empresas pagaron al duque por su imagen y sus contactos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363976480_771064.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363976480_771064.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús García]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El yerno del Rey pidió facturar trabajos a través de Aizoon, la sociedad compartida con la infanta]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 19:57:09 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Iñaki Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Palma Arena]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Exdeportista de élite, duque de Palma y, sobre todo, yerno del Rey. Con tal carta de presentación resultaba muy difícil resistirse a la tentación de contratar a <a href="http://politica.elpais.com/tag/inaki_urdangarin/a/">Iñaki Urdangarin</a>, hoy vilipendiado como gran villano de la sociedad española. Por ser quien es (o, mejor dicho, quien era) a Urdangarin le abrieron las puertas de grandes compañías, que le asignaron sueldos de vértigo. Así lo admitieron el viernes, ante el juez que investiga el <a href="http://politica.elpais.com/tag/operacion_babel/a/"><em>caso Nóos</em></a>, los representantes de tres compañías que requirieron de sus servicios.</p>
<p>Entre 2007 y 2008, cuando Urdangarin ya había abandonado –al menos, formalmente- su actividad en el instituto Nóos, tres empresas contrataron servicios de asesoramiento del duque de Palma por su imagen pública y los contactos que podía lograr como miembro de la <a href="http://politica.elpais.com/tag/casa_real/a/">Casa del Rey</a>, según los representantes de las empresas Mixta África, Aceros Bergara y Seelinger y Conder, que declararon como testigos.</p>
<p>Los interrogatorios en Barcelona del juez <a href="http://politica.elpais.com/tag/jose_castro_aragon/a/">José Castro</a> y el fiscal Pedro Horrach han tenido como objetivo apuntalar los delitos de fraude fiscal que atribuyen a Urdangarin. Según los investigadores, Urdangarin facturó los servicios de asesoramiento en una decena de grandes empresas a través de Aizoon, la sociedad patrimonial que compartía con su esposa, <a href="http://politica.elpais.com/tag/cristina_de_borbon_y_grecia/a/">la infanta Cristina</a>. La fiscalía considera que se trata de ingresos particulares, por lo que debería haberlos declarado como rendimientos del trabajo ante Hacienda.</p>
<p>Los testigos de las tres compañías citados a declarar por el juez admitieron que pagaron a Urdangarin a través de Aizoon porque el duque de Palma así lo pidió, según fuentes judiciales, que ven corroborada la tesis del fraude a Hacienda.</p>
<p>Los representantes de Mixta África –una compañía inmobiliaria que opera en el Magreb- y los de Aceros Bergara defendieron la labor de asesoramiento prestada por Urdangarin. Según fuentes judiciales, poco después de que el yerno del Rey empezara a asesorar a Mixta África –participada por un fondo de inversión saudí- ésta obtuvo un crédito de 20 millones de euros de la banca privada de Marruecos. En dos años, la empresa abonó más de 200.000 euros a Urdangarin.</p>
<p>En el caso de la metalúrgica, el duque aconsejó a sus responsables sobre la salida a Bolsa de la compañía e incluso sobre el mercado de materias primas; materias, en principio, muy alejadas del currículum profesional y los intereses del yerno del Rey, que percibió por esos trabajos 42.000 euros.</p>
<p>La empresa de cazatalentos Seelinger y Conde -la misma que fichó a la expresidenta madrileña Esperanza Aguirre- no quedó satisfecha con los servicios del duque, al que pagó 36.000 euros. Hasta el punto de que, finalmente, decidieron precindir de él. Según fuentes judiciales, el representante de la empresa dijo al juez que Urdangarin contestaba con retraso a las llamadas y parecía poco involucrado en el proyecto</p>
<p>Tras los empresarios ha comparecido como testigo el notario que firmó la constitución de Aizoon y la escritura del palacete de los duques de Palma en Pedralbes, un barrio acomodado de Barcelona, tras recibir un préstamo millonario de La Caixa. En ambos actos estuvo presente la infanta Cristina.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363976480_771064_1363977596_miniatura_normal.jpg" length="6355" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363976480_771064_1363977596_noticia_normal.jpg" length="19725" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363976480-60ca39ddbb75da097d20a9569dd1bf99]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Clegg propone nuevas medidas contra la inmigración ilegal]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363979245_589809.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363979245_589809.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Walter Oppenheimer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder liberal británico plantea exigir el pago de un depósito en la frontera a ciudadanos de “países de alto riesgo”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 20:07:25 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nick Clegg]]></category>
    <category><![CDATA[Lib Dems]]></category>
    <category><![CDATA[David Cameron]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/nick_clegg/a/" target="_blank">Nick Clegg</a> ha anunciado un cambio radical en la tradicional política proinmigración de los liberales-demócratas británicos. El líder liberal y número dos de la coalición que gobierna Reino Unido ha apoyado la puesta en marcha a título experimental de un nuevo sistema por el que determinados ciudadanos de “países de alto riesgo” paguen un depósito o fianza para obtener el permiso de entrada. Ese depósito les sería devuelto cuando abandonen el país. También anunció que su partido renunciará en las próximas elecciones a una de sus promesas de 2010: <a href="http://elpais.com/diario/2010/04/15/internacional/1271282403_850215.html">que se puedan regularizar los indocumentados</a> que lleven 10 años de residencia en el país.</p>
<p>Su discurso, que él enmarcó como política de la coalición, supone un claro giro a la derecha que parece difícil separar del auge electoral del <a href="http://elpais.com/tag/ukip_partido_independencia_reino_unido/a/">UKIP</a>, el partido antiinmigración por excelencia de la política británica. De esta manera, los liberales se suman a la corriente iniciada ya por conservadores y laboristas de combatir al UKIP asumiendo las políticas que estos proponen. Los laboristas admitieron hace unos días que habían cometido errores en inmigración cuando estuvieron en el poder y los conservadores presumen de haber recortado en un tercio la llegada de inmigrantes, pero llevan mucho tiempo intentando ponerse a la altura del UKIP con un discurso abiertamente hostil a la inmigración.</p>
<p>Pese a que el discurso de Clegg fue denso y largo, estuvo sobre todo centrado en explicar qué ha hecho la coalición y cuál es su filosofía en materia de inmigración y justificar con prolijas explicaciones el cambio de postura de su propio partido. No hubo más anuncios relevantes que el del depósito y la renuncia a lo que los liberales llamaban “merecido camino hacia la ciudadanía” y “nuestros oponentes apodaron amnistía”, ironizó. Precisamente justificó el cambio no porque fuera una política errónea sino por su interpretación. “A pesar de las intenciones de esa política, fue vista por muchos como una forma de premiar a quienes habían incumplido la ley. Y por eso amenazaba con socavar la confianza del público en el sistema de inmigración”, explicó.</p>
<p>La falta de anuncios concretos quizás se deba a que, según Clegg, el primer ministro tomará la palabra el lunes en el debate migratorio para centrarse en la cuestión de los abusos en el sistema de bienestar. Se trata de uno de los aspectos más polémicos en el imaginario popular a pesar de que los expertos no se ponen de acuerdo sobre si los extranjeros realmente abusan o más bien aportan al Estado más de lo que obtienen de él.</p>
<p>La cuestión de los abusos en las ayudas del Estado fue una de las principales razones esgrimidas a principios de mes por la ministra del Interior, Theresa May, cuando lanzó al ruedo la idea de imponer el pago de un depósito a los extranjeros que quieran trabajar en el país. Ese depósito, dijo, les sería devuelto a la salida pero se tendría en cuenta también su acceso a ayudas públicas. Como insinuando que de ese dinero se descontaría el consumo abusivo de esas ayudas.</p>
<p>Clegg lo ha planteado desde el punto de vista del control de la inmigración ilegal. Explicó que muchos indocumentados han entrado al país de forma legal pero luego se han quedado trabajando ilegalmente cuando su permiso de estancia había ya caducado. En ese caso, perderían el dinero. ¿Cuánto? No lo aclaró, aunque puntualizó que tendría que ser una cifra “proporcionada”. Pero los medios británicos citan la cifra de mil libras (unos 1.120 euros). Una fortuna para algunos pero apenas el precio del billete de avión para otros.</p>
<p>La idea del depósito ya fue barajada por <a href="http://elpais.com/tag/david_cameron/a/">David Cameron</a> en un discurso sobre inmigración en octubre de 2011 y, al igual que May, lo ligó más a los abusos en el sistema de bienestar que a la inmigración ilegal.</p>
<p>Conservadores y liberales-demócratas tienen la ventaja de que los laboristas no están en condiciones de criticarles porque fueron ellos quienes introdujeron esta figura legal en el artículo 33 de la Ley de Asilo e Inmigración de 1999, que señala que las autoridades de inmigración tienen derecho a asegurarse de que los extranjeros que llegan al país tienen medios económicos suficientes.</p>
<p>Clegg clarificó que “esas fianzas tienen que estar bien dirigidas, de manera que no discriminemos injustamente a determinados grupos particulares”. “Las cantidades tienen que ser proporcionadas; no podemos penalizar a legítimos demandantes de visa que tendrían problemas para obtener el dinero”, añadió. Y aclaró que quienes visiten Gran Bretaña “para celebrar un nacimiento familiar, o la graduación de un pariente o una boda no deberían depender por completo de su capacidad para pagar la fianza de seguridad”.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363979245_589809_1363979378_miniatura_normal.jpg" length="9323" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363979245_589809_1363979378_noticia_normal.jpg" length="45460" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363979245-69c7b0cdb1ca2f9a68c8095e3f6ff3ee]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Netanyahu pide perdón a Turquía por el asalto a la flotilla de Gaza]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363967065_896512.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363967065_896512.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carmen Rengel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El primer ministro israelí propone a su homólogo Erdogan normalizar las relaciones bilaterales. El acercamiento fue anunciado por Barack Obama durante su gira por Oriente Medio]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 16:52:49 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Franja Gaza]]></category>
    <category><![CDATA[Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Territorios palestinos]]></category>
    <category><![CDATA[Turquía]]></category>
    <category><![CDATA[Ayuda humanitaria]]></category>
    <category><![CDATA[Geopolítica]]></category>
    <category><![CDATA[Cooperación desarrollo]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El primer ministro de Israel, Benjamín Netanyahu, ha telefoneado a primera hora de la tarde a su homólogo turco, Recep Tayyip Erdogan, para disculparse por el <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2010/05/31/actualidad/1275256803_850215.html">asalto militar a la llamada Flotilla de la Libertad en mayo de 2010.</a> La Armada israelí abordó entonces el buque Mavi Mármara -cargado con ayuda humanitaria, que pretendía romper el bloqueo naval de Gaza -dejando nueve muertos, activistas propalestinos de origen turco. Desde entonces, las relaciones diplomáticas bilaterales se rebajaron al mínimo; Ankara anuló los acuerdos comerciales y defensivos con Israel, e incluso se abrió un juicio contra exaltos mandos del Ejército israelí, buscando su condena por estas muertes.</p>
<p>La mediación del presidente de Estados Unidos, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/21/actualidad/1363884550_709686.html">Barack Obama,</a> que hoy mismo ha abandonado Israel tras tres días de visita en el país y en los territorios palestinos, ha sido la clave para que se produjera esta llamada, que rompe tres años de estancamiento. Es el primer resultado visible de su primera estancia en la zona como inquilino de la Casa Blanca.</p>
<p>Según un comunicado emitido por el Gobierno norteamericano, Netanyahu ha formulado una “disculpa expresa por cualquier error cometido” en el abordaje, y se ha mostrado dispuesto a pagar indemnizaciones razonables a los familiares de las víctimas. Erdogan, informan, ha aceptado “normalizar relaciones” tras estas disculpas, una mano tendida que hasta ahora Israel siempre había declinado, convencido de la correcta actuación de sus soldados.</p>
<p>En 2011, una comisión gubernamental israelí, con presencia de dos observadores extranjeros, ratificó la “legalidad” del bloqueo y del asalto, porque la Armada actuó “en defensa propia” y tras “agresiones” de los activistas.</p>
<p>Dado el primer paso por parte de Israel, Turquía confirmó además que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2010/07/03/actualidad/1278108005_850215.html">retirará los cargos</a> contra los responsables militares de la misión, como el exjefe de Estado Mayor, Gaby Ashkenazi.</p>
<p>“Valoramos profundamente las relaciones entre Turquía e Israel, le damos mucha importancia a la restauración de esos lazos para promover la paz y la seguridad en la región”, asegura la nota de Washington. Obama estabiliza así una relación clave en Oriente Medio, estratégica en clave geopolítica, en un momento en que, además, la influencia de Ankara sobre Hamás, que controla la franja de Gaza, es creciente.</p>
<p>Netanyahu, precisamente, ha recordado a Erdogan que el bloqueo de Gaza se está aliviando parcialmente tras la tregua con Hamás, alcanzada en noviembre y que ha permitido ampliar el radio de movimiento en las aguas de la franja a seis millas, aún lejos de las 20 de hace apenas 5 años.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363967065_896512_1363967930_miniatura_normal.jpg" length="5661" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363967065_896512_1363967234_noticia_normal.jpg" length="54352" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363967065-842dfed4262057a9b65be234604b9a84]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El ALBA trata de dinamitar el consenso en la OEA]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363988807_701303.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363988807_701303.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Eva Saiz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El bloque pide una prórroga de la reforma de su sistema de protección a víctimas para evitar renunciar a sus reivindicaciones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 23:35:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[OEA]]></category>
    <category><![CDATA[CIDH]]></category>
    <category><![CDATA[ALBA]]></category>
    <category><![CDATA[Ecuador]]></category>
    <category><![CDATA[Venezuela]]></category>
    <category><![CDATA[Argentina]]></category>
    <category><![CDATA[Colombia]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos humanos]]></category>
    <category><![CDATA[Libertad expresión]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El propósito de la reunión extraordinaria de la OEA de este viernes era <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/21/actualidad/1363895995_817153.html" target="_blank">dar por concluido el proceso de reforma de su Sistema Interamericano de Derechos Humanos</a> (SIDH), un deseo en el que coincidían todos los países miembros de la Organización, salvo Ecuador, Venezuela, Bolivia y Nicaragua. El bloque del ALBA, en su obstinación por impedir una resolución que escenifique el fracaso de sus propias iniciativas, ha tratado, hasta el último momento, de hacer fracasar ese empeño proponiendo, a última hora, una <a href="http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363963857_946878.html" target="_blank">propuesta para prorrogar el debate sobre la modificación del SIDH</a>, al menos, seis meses más. El resto de Estados, sin embargo, está tratando de impedir que prospere esta estrategia de Ecuador y poder cerrar un periplo que se ha prolongado durante dos años.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/21/actualidad/1363822960_046935.html" target="_blank">El bloque del ALBA ha llegado aislado a esta Asamblea General</a>. Sólo ellos se opusieron al <a href="http://cejil.org/sites/default/files/RESOLUCION%20FINAL%20AGE.pdf" target="_blank">proyecto de resolución que suscitó un consenso general</a> en el resto de los 30 países de la OEA durante la reunión de su Consejo Permanente del martes pasado. En ese documento, que es el que inicialmente se ha presentado este viernes para ser debatido en la Asamblea General -y que todavía se sigue debatiendo-, se concluye la necesidad de cerrar el proceso de reforma del SIDH y no se recogen las reivindicaciones defendidas por el ALBA a lo largo de los últimos 21 meses.</p>
<p>Mientras una comisión trata, desde hace más de seis horas, de acercar posturas en otra sala, en el pleno de la OEA, las distintas intervenciones de los ministros de Asuntos Exteriores y del los Embajadores ante la Organización, han evidenciado la soledad de las posturas del ALBA en los asuntos principales que están polarizando el debate, la universalidad de la CIDH, le papel de sus relatorías y la financiación del sistema de protección de derechos.</p>
<p>El canciller de Ecuador, Ricardo Patiño, arremetió contra el actual sistema de derechos humanos del que, aseguró, “está en crisis” y “sometido a las presiones de determinados grupos mediáticos y élites de la política mundial”. En su discurso, Patiño hizo frente al reproche de que las reformas que su país propone sólo debilitarían la autonomía de la CIDH y la relatoría de la Libertad de Prensa –muy crítica con la situación de la libertad de prensa en Ecuador-. “El SIDH está en crisis porque la OEA no financia al sistema. La OEA se debe a sus Estados y nunca ha dicho que la CIDH deba ser autónoma e independiente para decidir cuáles son sus funciones”, ha asegurado.</p>
<p>El discurso beligerante de Ecuador sobre el papel y la eficacia de la CIDH contrastó con el pronunciado por los cancilleres de Argentina, Guatemala, México, Colombia, Chile, Perú, Costa Rica o por el número dos del Departamento de Estado, William Burns, que defendieron el papel relevante de la labor de la CIDH en el apuntalamiento de las democracias en el continente. “Desde la pena de muerte, a la denuncia del estatus de los detenidos en Guantánamo, pasando por la defensa de los inmigrantes, no siempre hemos estado de acuerdo con las decisiones de la CIDH, pero su trabajo supone un desafío para nosotros, porque contribuye a afianzar nuestro compromiso con los principios democráticos”, dijo el sub secretario de Estado.</p>
<p>Burns alertó de la amenaza que para el SIDH suponen las posturas patrocinadas por el ALBA. “Hay que fortalecer la CIDH frente a aquellos estados que quieren debilitarla, impidiendo que pueda servir de contrapeso a las violaciones de los derechos humanos por parte de los Estados”.</p>
<p>La financiación del SIDH es el principal escollo para que la OEA llegue este viernes a una resolución de consenso. A priori todos los Estados coinciden en que lo ideal sería que el SIDH se sufragara exclusivamente con los fondos de la OEA y las aportaciones de sus Estados miembros. El desencuentro radica en cómo distribuir las contribuciones de terceros países, en tanto se consigue esa autofinanciación. -En la actualidad, solo el 55% del presupuesto total del SIDH se financia por la OEA y sus Estados-. El bloque del ALBA aspira a condicionar las aportaciones de terceros Estados y otras instituciones, de modo que no estén dirigidas a ningún fin específico. Esa propuesta ha sido rechazada por el resto de Estados miembros, por las organizaciones de derechos civiles y por la propia CIDH, que sostienen que, de implementarse, se debilitaría la autonomía de la CIDH y se acabaría con la relatoría de Libertad de Expresión.</p>
<p>Esta relatoría, por su carácter de especial, es la única que no se financia con fondos de la OEA y que depende enteramente de los programas de cooperación internacional. Esta circunstancia hace que su presupuesto triplique el del resto de las relatorías. Si se le impide, como postula Ecuador, que no pueda especificar a qué programas o fines destina los fondos que recibe, no podría subvencionarse. Precisamente, el carácter especial de esa relatoría –muy incómoda por sus denuncias sobre la degradación de la libertad de prensa en Ecuador- es otro de los puntos de fricción que impiden llegar a un acuerdo general. Los países del ALBA quieren que todas las relatorías sean especiales. La CIDH no se opone a que se potencien el resto de sus relatorías, pero teme que la OEA lo haga a la baja, limitando la eficacia y el alcance de sus respectivos trabajos. Los cancilleres que han tomado la palabra han abogado por dotar a todas las relatorías de los mismos recursos.</p>
<p>Todos los Estados coinciden en que para garantizar el fotalecimiento del SIDH es necesario mejorar su financiación y conseguir que todos los Estados de la OEA ratifiquen los Tratados Internacionales de Derechos Humanos de la Organización, un velado tirón de orejas para EE UU que, aunque ha firmado la Convención Americana de Derechos Humanos, no la ha ratificado. De los 34 miembros de la OEA, sólo 23 han ratificado la Convención Americana de Derechos Humanos –Trinidad y Tobago y Venezuela la han denunciado y Bolivia amenazó con hacerlo este lunes- y únicamente siete han suscrito todos los instrumentos de protección.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363988807_701303_1363990377_miniatura_normal.jpg" length="6777" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363988807_701303_1363990377_noticia_normal.jpg" length="22341" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363991480-cb8d82699e7229856ea009d8b69bd53e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La Ley de Propiedad Intelectual permitirá perseguir webs de enlaces]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2013/03/22/actualidad/1363938555_684704.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2013/03/22/actualidad/1363938555_684704.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Iker Seisdedos]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Aprobada una reforma de la Ley de Propiedad Intelectual que no contenta a nadie. Se reduce el concepto de la copia privada]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 15:08:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Consejo de Ministros]]></category>
    <category><![CDATA[Ley Sinde]]></category>
    <category><![CDATA[Cedro]]></category>
    <category><![CDATA[José Ignacio Wert]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno de España]]></category>
    <category><![CDATA[Ley Economía Sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[SGAE]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedades gestión derechos autor]]></category>
    <category><![CDATA[Propiedad intelectual]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Propiedad]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Derecho]]></category>
    <category><![CDATA[Política cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las webs de enlaces, denominación que en la jerga refiere esas páginas que no albergan contenidos protegidos por los derechos de autor pero muestran el camino a otras que sí los alojan masivamente, podrán ser perseguidas por la Administración. Es una de las novedades más llamativas del anteproyecto de reforma parcial de la Ley de Propiedad Intelectual (LPI), aprobado ayer en Consejo de Ministros tras una tramitación más bien accidentada. Así será si prospera el cambio puntual de la norma y entra en vigor “a final de año”, según fuentes de la Secretaria de Estado, tras el dictamen del Consejo de Estado, su vuelta al Consejo de Ministros y la consabida negociación parlamentaria. Solo entonces podrá actuar contra ellas la Sección Segunda de la Comisión de la Propiedad Intelectual, creada por la <a href="http://elpais.com/tag/ley_sinde/a/" target="_blank">ley Sinde-Wert</a> para cerrar páginas que vulneren el copyright. Eso sí, siempre a requerimiento de parte.</p>
<p> La cuestión es ahora saber qué se considera una web de enlaces. O mejor, cuáles no son así definidas. El texto habla de aquellas cuya “principal actividad sea la de facilitar de manera específica y masiva la localización de obras y prestaciones que indiciariamente se ofrecen sin autorización”. A renglón seguido, se incluye un inciso en el que se deja fuera de esa definición a Google y otros buscadores dedicados, entre otros, al negocio de la redirección.</p>
<p>Por si había dudas, José Ignacio Wert, ministro de Educación, Cultura y Deporte, las despejó todas en la comparecencia posterior al Consejo de Ministros. “En ningún caso”, dijo el ministro en referencia a este tipo de buscadores, “estas páginas basan su negocio en violentar derechos de propiedad intelectual”. “Nos hemos basado en el ejemplo de la legislación internacional”, añadió, para sorpresa de la Asociación de Editores de Diarios de España (y de libros, y las discográficas); llevan un tiempo reclamando una legislación “a la alemana”, que permita el pago por parte del gigante informático a las empresas de contenidos.</p>
<p>La reforma contempla también ir contra las empresas que coloquen publicidad en esas webs, así como sanciones de entre 30.000 y 300.000 euros para los infractores graves, es decir, para aquellos reincidentes que se nieguen a retirar los contenidos ilícitos cuando sean reclamados por la comisión, órgano colegiado mixto cuyo peso se lleva desde la secretaría de Cultura.</p>
<p>Muchos implicados en el negocio de los derechos de autor volvieron a torcer el gesto al conocer esta novedad. Los números no dan para albergar demasiadas esperanzas: la sección segunda ha resuelto 30 casos en sus primeros 12 meses de funcionamiento (y 10 más en los últimos 15 días, según cálculos de sus responsables). La ley también dotará de mayores medios a este órgano, aunque ayer en sede ministerial no supieron concretar cómo, ni cuándo, ni sobre todo cuánto.</p>
<p>El texto se detiene largamente en las entidades de gestión. Aspira a “aumentar el control de su actividad, así como su transparencia”. No se les permitirá crear sociedades mercantiles, ni fundaciones. “Todos ustedes saben que ha habido muchos problemas en los tiempos recientes”, explicó Wert en una escasamente velada referencia a la SGAE y a la gestión que acabó con parte de su dirección imputada por el juez Ruz.</p>
<p>Los redactores de la reforma de la norma (altera unos cuantos artículos mientras llega la nueva ley, que Wert prometió para esta legislatura) hablan de un “antes y un después en la relación de las entidades de gestión y la administración” al introducir una graduación en las sanciones. Antes, la secretaría solo podía recurrir a la retirada de la licencia. Ahora se contempla un rosario de penas que pueden llegar hasta una multa del 2% de la recaudación anual de la entidad infractora.</p>
<p>Lo que el espíritu de la ley propugna no se traduce, con todo, en cifras concretas para el control de las tarifas que pueden establecer las entidades, vieja aspiración de las radios y las televisiones. Estas lamentaron también que la norma no entre en la regulación de los mecanismos de acreditación de derechos por modalidad de explotación (digital o analógica), o en cómo se reparte en el extranjero el dinero recaudado en España (como por ejemplo, el de las películas de Hollywood).</p>
<p>No fueron ellos los únicos que se revolvieron al conocer el contenido de un texto de tramitación accidentada; se han filtrado desde finales de año una decena de borradores y se han sucedido las protestas por no haberse consultado a las partes implicadas. Las ocho entidades de gestión en bloque enviaron a la media hora de terminado el Consejo de Ministros un comunicado que auguraba que el cambio legislativo “perjudicará gravemente a los ciudadanos y beneficiará considerablemente a las multinacionales tecnológicas”.</p>
<p>Con ello, se referían al nuevo régimen de compensación por copia privada, que viene a sustituir al viejo canon digital por un sistema con cargo a los Presupuestos Generales del Estado, cambio ya introducido por vía reglamentaria. Según este régimen, las entidades recibirán cinco millones en 2013 frente a los 115 que obtuvieron en 2011.</p>
<p>Para dar rango normativo al cálculo del nuevo canon, los legisladores han reducido considerablemente el concepto de copia privada. Si la reforma se aprueba tal cual está, solo se considerará dentro de esa categoría a las duplicaciones que se efectúen entre particulares partiendo de un original y mediante el empleo de un soporte físico (como un CD virgen). El resto se considerarán copias licenciadas (iTunes y otros servicios del estilo en el que los usuarios firman contratos que habitualmente no leen) o instaladas fuera de la legalidad. Y eso incluye el intercambio de archivos entre pares (el famoso p2p).</p>
<p>Fuentes de la secretaría de Estado se felicitaron ayer por adelantarse a los tiempos. Los soportes físicos están en trance de extinción, luego un canon que los grave debería correr la misma suerte. Así, explican, pasará cuando esté lista la directiva que prepara la Unión Europea al respecto (y que podría hacerse esperar hasta dos años). No opinan igual en CEDRO, que representa al mundo del libro. La asociación consideró que ampliar el concepto de la “cita ilustrativa” en el ámbito educativo sin establecer compensación a cambio vulnera el derecho comunitario.</p>
<p>Todos ellos, aseguró la vicepresidenta Soraya Sáenz de Santamaría, podrán establecer sus objeciones o alegaciones en el periodo de consultas que quedó abierto ayer.</p>
<p>Y parece que habrá trabajo de sobra. Si algo insólito ha conseguido esta reforma es unir en el rechazo a las entidades y a la industria con los así llamados internautas, que ya la han bautizado el proyecto de reforma como ley Lassalle, en referencia al secretario de Estado de Cultura.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363938555_684704_1363960608_miniatura_normal.jpg" length="6204" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363938555_684704_1363960608_noticia_normal.jpg" length="27321" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363939111-c890db554138f6f8461a07820f8cfac0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Napolitano encarga a Bersani la formación de Gobierno en Italia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363943865_359569.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363943865_359569.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo Ordaz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder del centroizquierda intentará lograr el apoyo del Movimiento 5 Estrellas, cuyo líder ha dicho que no le concederá un cheque en blanco. Bersani evitará todo pacto con Berlusconi]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 17:48:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Elecciones Italia 2013]]></category>
    <category><![CDATA[Pier Luigi Bersani]]></category>
    <category><![CDATA[Mario Monti]]></category>
    <category><![CDATA[Giorgio Napolitano]]></category>
    <category><![CDATA[Beppe Grillo]]></category>
    <category><![CDATA[Silvio Berlusconi]]></category>
    <category><![CDATA[PD Italia]]></category>
    <category><![CDATA[Elección Cívica]]></category>
    <category><![CDATA[Movimiento 5 Estrellas]]></category>
    <category><![CDATA[PDL]]></category>
    <category><![CDATA[Italia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El pasado 26 de febrero, <a href="http://internacional.elpais.com/tag/elecciones_generales_italia_2013/a/" target="_blank">un día después del cierre de las urnas</a>, Pier Luigi Bersani, secretario general del Partido Democrático (PD) y candidato de la coalición de centroizquierda, declaró con el susto dibujado en el rostro: “Hemos obtenido más votos, pero no hemos vencido”. Tres semanas más tarde, el panorama y su gesto siguen siendo los mismos. Después de reunirse durante dos días con los representantes de los grupos parlamentarios, <a href="http://internacional.elpais.com/tag/giorgio_napolitano/a/" target="_blank">el presidente de la República, Giorgio Napolitano</a>, decidió este viernes encargar a Bersani la búsqueda de los apoyos necesarios para formar un Gobierno estable. Pero la dificultad de la empresa —el centroizquierda tiene la mayoría absoluta en la Cámara de Diputados pero no en el Senado— provocó que Napolitano, en una acción inédita, acompañara el encargo con un largo discurso en el que advirtió: “Lo esencial es demostrarnos a nosotros mismos, a Europa y a la comunidad internacional que apreciamos el valor de la estabilidad institucional al mismo nivel que el de la estabilidad financiera. De ambas depende el grado de confianza de nuestro país”.</p>
<p>En un acto solemne –y casi dramático, a tenor de los rostros--, Napolitano quiso explicarle a la nación: “He llegado a la conclusión de que el destinatario del encargo debe ser el jefe de la coalición de centroizquierda, Pier Luigi Bersani. A pesar de haber obtenido un margen de ventaja bastante estrecho, está objetivamente en condiciones más favorables para buscar una solución al problema”. Y añadió: “He encargado a Pier Luigi Bersani que verifique la existencia de un apoyo parlamentario seguro para permitir la formación de un Gobierno que tenga la confianza de ambas cámaras”.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/02/26/actualidad/1361873824_047556.html" target="_blank">La situación es literalmente endemoniada</a>. Bersani desea obtener el apoyo en el Senado del Movimiento 5 Estrellas, pero su líder, el cómico y bloguero Beppe Grillo, ya le ha dicho por activa y por pasiva, por las buenas y por las malas, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/02/27/actualidad/1361988404_321934.html" target="_blank">que jamás le firmará un cheque en blanco</a>. La otra opción sería atender la oferta del centroderecha de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/02/26/actualidad/1361902759_485037.html" target="_blank">Silvio Berlusconi</a> para conformar un Gobierno de unidad nacional, pero <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/01/actualidad/1362169722_256339.html" target="_blank">Bersani no quiere ni oír hablar de esa posibilidad</a>. Hasta el presidente Napolitano admitió ayer que, después de lustros de desencuentros, el entendimiento entre la derecha y la izquierda italiana está abocado al fracaso. Por si fuera poco, cada día queda más claro que lo único que desea Berlusconi es un salvoconducto institucional <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/09/actualidad/1362848410_886406.html" target="_blank">a sus problemas con la justicia</a>. A pocas horas de que los jueces decidan sobre los casos <em>Mediaset</em> —fraude fiscal— y <em>Ruby</em> —inducción a la prostitución de menores y abuso de autoridad—, el anterior primer ministro ha convocado para hoy una manifestación en Roma contra la magistratura. Su única posibilidad de salir indemne es utilizar de parapeto sus increíbles seis millones de votos.</p>
<p>Aunque la situación económica de Italia sea cada vez más grave y Europa y los mercados aplaudirían el llamado <em>gobiernísimo</em> o gobierno de unidad nacional, Bersani no parece dispuesto a regarle a Berlusconi un balón de oxígeno de tal calibre. Su objetivo declarado es convencer a los senadores del Movimiento 5 Estrellas de que su hipotético respaldo será traducido en reformas de calado, como ya sucediera días atrás al colocar en la presidencia de la Cámara de Diputados y del Senado a Laura Boldrini y Piero Grasso respectivamente, dos figuras de prestigio social, en absoluto contaminadas por los vicios de La Casta. La estrategia de Bersani de colocar al frente del Senado al ex fiscal nacional antimafia <a href="http://elpais.com/internacional/2013/03/16/actualidad/1363466338_101622.html" target="_blank">logró romper la unidad de voto de los senadores del Movimiento 5 Estrellas</a>, algunos de los cuales decidieron contravenir la orden de Beppe Grillo de votar en blanco y apoyaron a Piero Grasso para evitar que el candidato de Berlusconi —Renato Schifani, anterior presidente del Senado e investigado en el pasado por presuntas conexiones con la Mafia— pudiese ganar la votación. ¿Intentará Bersani reeditar la estrategia?</p>
<p>Tras recibir el encargo de Napolitano, el líder del centroizquierda admitió que la situación es “difícil”, pero que su objetivo es llevar a la práctica el cambio esperado por los italianos: “Unas reformas institucionales y político-constitucionales nunca vistas en Italia hasta ahora”. Su propósito es iniciar ya una serie de contactos con los grupos parlamentarios, pero también con organizaciones sociales. No es descabellado pensar que la estrategia de Bersani pase por hacer insoportable la presión ciudadana sobre Beppe Grillo para que, ahora que está en su mano, termine de una vez con dos décadas de Berlusconi y berlusconismo. Queda claro que el objetivo del Movimiento 5 Estrellas no es reformar la política italiana, sino cambiarla de arriba abajo. Pero no está tan claro que, en pos de ese objetivo a medio plazo, pueda permitirse el lujo de alargar hasta la agonía la ingobernabilidad de Italia y, sobre todo, permitir que Berlusconi siga haciendo de las suyas.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363943865_359569_1363944411_miniatura_normal.jpg" length="6155" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363943865_359569_1363944411_noticia_normal.jpg" length="24288" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363943865-a659d8d5caead7757c3192f2b93dbb7b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Muere una mujer de 65 años por una supuesta agresión de su marido]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/22/madrid/1363986539_777152.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/22/madrid/1363986539_777152.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[F. Javier Barroso]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Detenido en su domicilio de Mejorada del Campo el esposo como responsable del fuerte golpe en la cabeza de la víctima]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 22:10:55 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Violencia género]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una mujer de 65 años ha muerto esta noche en Madrid tras recibir un fuerte golpe en la cabeza en su domicilio de Mejorada del Campo, según ha informado un portavoz de emergencias 112. La Guardia Civil ha detenido al marido, de unos 70 años, como supuesto autor del crimen, informan fuentes del instituto armado.</p>
<p>Los hechos han ocurrido en el número 4 de la calle de los Olivos y ha sido el propio autor el que ha llamado a los servicios de emergencia y ha contado lo que acababa de hacer. Otras fuentes, sin embargo, mantienen que ha sido el hijo el que ha llamado alertando de lo ocurrido. Cuando ha acudido la Guardia Civil el hombre se encontraba todavía en el domicilio. Los facultativos de una uvi móvil del SUMA han intentado reanimar a la víctima, que estaba en parada cardiorrespiratoria. Presentaba un fuerte traumatismo craneoencefálico. Al final solo han podido certificar la muerte.</p>
<p>La Guardia Civil investiga ahora si existía orden de alejamiento o denuncias previas por malos tratos. Las primeras informaciones apuntan a que el arrestado tenía una orden de alejamiento pero respecto a otro familiar.</p>
<p>Este crimen eleva a nueve las muertes violentas registradas en la región en lo que va de año.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/22/madrid/1363986539_777152_1363987158_miniatura_normal.jpg" length="6378" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/22/madrid/1363986539_777152_1363987158_noticia_normal.jpg" length="31092" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/22/madrid/1363986539_777152_1363987158_noticia_grande.jpg" length="89608" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363986644-5ae005fc39b76c4fa8f06f7a04898ac9]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[46.408 desahucios en 2012, una subida del 13,9%]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363951385_610066.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363951385_610066.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Antonio Hernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El año pasado hubo en España 1.809 expedientes de regulación de empleo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 13:38:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los juzgados españoles tramitaron a lo largo de 2012 un total de 70.257 <a href="politica.elpais.com/tag/desahucios/a/">peticiones de desahucios,</a> un 13,1% más que en 2011. De estos, terminaron ejecutándose 46.408, un 13,9% más que el año anterior, según datos facilitados por el <a href="http://www.poderjudicial.es/cgpj/es/Poder_Judicial" target="_blank">Consejo General del Poder Judicial.</a> Este órgano matiza que no todos los lanzamientos son de viviendas ocupadas, sino que puede afectar a “muy distintos tipos de inmuebles, no solo viviendas”, y además no todas las peticiones de desahucios que se piden a los jueces fructifican.</p>
<p>Otro dato que mide el termómetro económico son los <a href="http://politica.elpais.com/tag/concurso_acreedores/a/">concursos de acreedores</a> (las antiguas quiebras de empresas). La estadística del Consejo muestra que los juzgados mercantiles españoles tramitaron durante el año pasado un total de 10.290 concursos, lo que significa un 28,2% de aumento en relación con los concursos presentados en 2011. El 20,8% de los concursos se presentaron en Cataluña, a la que siguieron la Comunidad Valenciana, con el 14,7%; la de Madrid, con el 13,8%, y Andalucía, con el 13,4%. Los jueces declararon en el citado periodo 7.541 concursos, “a los que hay que añadir los 752 que se declararon y concluyeron al amparo del Art. 176 bis 4 de la Ley concursal”, según el Consejo, que aclara que “llegaron a la fase de convenio un total de 1.690, mientras que iniciaron la liquidación 5.530”.</p>
<p>La conflictividad laboral también figura en la estadística judicial. En 2012 se presentaron en toda España 1.809 <a href="http://politica.elpais.com/tag/expedientes_regulacion_empleo/a/">expedientes de regulación de empleo</a> (ERE). El Consejo señala: “Al disponerse de datos completos desde el estallido de la crisis económica (aunque sus efectos se dejaron ya notar en el tercer trimestre de 2007) se puede tener una visión más completa, para lo cual se han comparado los concursos presentados en los años 2003 a 2007 con los presentados en 2008 a 2012. El incremento del segundo quinquenio respecto al primero fue del 429,5%, lo que se traduce en incrementos medios anuales del 85,9%”.</p>
<p>Asimismo, la estadística del Poder Judicial también revela una gran actividad en 2012 en los juzgados de lo social españoles, donde el año pasado se presentaron 147.404 demandas por despido (un 25,3% más que el año anterior). De ellas, el 17,3% se interpusieron en Cataluña; un 16,8%, en Andalucía; un el 16,3%, en Madrid, y el 11,5% en la Comunidad Valenciana. Entre 2008 y 2012 el incremento se eleva a al 87,5% respecto al quinquenio anterior. La media anual es del 17,5%. </p>
<p>Muchas empresas tienen dificultades para pagar los salarios. Por este motivo, en el mismo periodo, 2012, se presentaron 146.647 reclamaciones de cantidad por parte de trabajadores. El incremento de este tipo de demandas en el periodo 2008 a 2012, respecto al quinquenio anterior, fue del 48,3%. la media anual fue del 9,5%.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363951385_610066_1363994344_miniatura_normal.jpg" length="9664" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363951385_610066_1363994344_noticia_normal.jpg" length="20871" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363951437-8d3cb33d44cc66b1c46be020c80e6f7c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un millón de viajeros sufrirán la supresión de líneas de tren]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/21/actualidad/1363899339_937576.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/21/actualidad/1363899339_937576.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Joseba Elola]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La reordenación de las rutas de media distancia que prepara Fomento implicará la supresión de 779 trenes semanales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 02:21:33 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ana Pastor]]></category>
    <category><![CDATA[Cercanías]]></category>
    <category><![CDATA[Recortes sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio de Fomento]]></category>
    <category><![CDATA[Recortes presupuestarios]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Trenes]]></category>
    <category><![CDATA[Política social]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte ferroviario]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cerca de un millón de viajeros se verán afectados por los recortes del mapa ferroviario, según un documento interno remitido a los sindicatos. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/12/28/actualidad/1356708623_521543.html">La reordenación de las rutas de media distancia que prepara el ministerio de Ana Pastor</a> implicará la supresión de 779 trenes semanales, un 23,1% del total, a menos que las comunidades autónomas decidan hacerse cargo de la financiación de aquellos tramos que resultan deficitarios. Además, 172 estaciones, aquellas que cuentan con menos de un viajero al día de media, dejarán de tener parada de tren.</p>
<p>Estas son algunas de las cifras que se manejan en el plan de trabajo con el que Fomento espera ahorrarse 51 millones de euros. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/07/20/actualidad/1342789176_864317.html">El programa contempla la supresión de 30 rutas</a>, un 25% del total, que dejarán de ser subvencionadas por el Estado y que las comunidades autónomas, inmersas en plena fase de negociaciones, tienen la posibilidad de rescatar de la <em>quema</em>.</p>
<p>La reducción de trenes regionales del documento, elaborado a partir de datos de Renfe y Adif, refleja un notable impacto en Extremadura, donde el porcentaje de reducción de trenes regionales con respecto a la situación actual podría alcanzar el 60%.</p>
<p>La propuesta forma parte del plan que el ministerio debe tener ejecutado antes del 30 de junio. El 1 de julio comienza la fase de liberalización del sector ferroviario en España.</p>
<p>“En realidad va a afectar a mucho más de un millón de personas”, señala Manuel Taguas, secretario general del sector ferroviario del sindicato Comisiones Obreras. “Solo en el triángulo Granada-Almería-Jaén habrá más de 800.000 personas afectadas”.</p>
<p>Los recortes previstos en los trenes regionales afectarán en un 44% a Asturias y en un 33% a Cantabria, a falta de que se dilucide la intervención de los Ejecutivos autónomos. El ministerio contempla que los servicios de media distancia sean sustituidos con trenes de larga distancia con más paradas y autobuses.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/21/actualidad/1363899339_937576_1363899655_miniatura_normal.jpg" length="6959" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/21/actualidad/1363899339_937576_1363899655_noticia_normal.jpg" length="37685" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363899339-c1778165d641d125bbcaac4ed2e348c4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La Generalitat anuncia una ley para regular su política exterior]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/22/catalunya/1363947728_963887.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/22/catalunya/1363947728_963887.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pere Ríos]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El consejero de Presidencia dice que será una "estructura de Estado" que "situará a Cataluña en el mundo"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 11:57:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Francesc Homs Molist]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/francesc_homs_molist/a/" target="_blank">El consejero de la Presidencia de la Generalitat, Francesc Homs</a>, ha anunciado esta mañana en el Parlament una ley para crear un "verdadero servicio exterior catalán" que sitúe a Cataluña "en el mundo". Se trata, ha dicho Homs, de una "estructura de Estado" que debe servir <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/referendum_autodeterminacion_cataluna_2014/a/">para responder a "los retos planteados"</a>, es decir, para situar a la administración catalana en un nuevo marco legal que sirva de apoyo al proceso soberanista iniciado.</p>
<p>Homs ha precisado que este nuevo servicio exterior tendrá estructuras modernas "adaptadas al momento", así como una "red sostenible económicamente" que estará dotada de "personal de primer nivel". Se trata, por tanto, de la creación de una diplomacia catalana. El consejero catalán ha precisado que todo eso encaja en las competencias que recoge el Estatut y que encaja en la sentencia que dictó en julio de 2010 el Tribunal Constitucional.</p>
<p>La ley para articular la acción exterior de la Generalitat desde un punto de vista político, institucional y administrativo regulará las relaciones de la administración catalana con el Gobierno central y con otros gobiernos, actualizará el marco vigente de cooperación y definirá las competencias de cada institución. La ley también regulará las estructuras e instrumentos en política exterior que le reconoce a la Generalitat y actualizará la situación de "la ciudadanía catalana" en el exterior.<br />
<br /></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/22/catalunya/1363947728_963887_1363950282_miniatura_normal.jpg" length="4936" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/22/catalunya/1363947728_963887_1363950252_noticia_normal.jpg" length="20549" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363949750-e4d693d3aaaf9d23cd117b9a992d4cfe]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los papeles de Thatcher revelan la división ‘tory’ ante las Malvinas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363961530_256407.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363961530_256407.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Walter Oppenheimer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La ex primera ministra británica tuvo que lidiar con diputados de su partido que se oponían a la guerra contra Argentina]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 15:12:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Partido Conservador]]></category>
    <category><![CDATA[Islas Malvinas]]></category>
    <category><![CDATA[Margaret Thatcher]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra Malvinas]]></category>
    <category><![CDATA[Argentina]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La unidad que el Partido Conservador de Reino UNido intentó proyectar durante el conflicto de las <a href="http://elpais.com/tag/islas_malvinas/a/" target="_blank">Malvinas</a> de puertas afuera no existía de puertas adentro. Los papeles privados de la entonces primera ministra <a href="http://elpais.com/tag/margaret_thatcher/a/">Margaret Thatcher</a>, hechos públicos este viernes, revelan enormes tensiones dentro del grupo parlamentario y diferencias de opinión también dentro del Gabinete. Desde el diputado que explica que sus votantes “quieren sangre” hasta el asesor que propone que los argentinos compren las Malvinas manteniendo a los isleños o el ministro que advierte que una guerra sería “un nuevo Suez”, Thatcher tuvo que librar dos guerras en aquella <a href="http://elpais.com/diario/1982/04/30/internacional/388965604_850215.html" target="_blank">primavera de 1982</a>: una contra los argentinos y otra contra su propio partido.</p>
<p>Los documentos y objetos de recuerdo ahora puestos a la luz pública son los que la llamada Dama de Hierro había decidido guardar para si misma. Y van desde un recorte del muy nacionalista diario <em>The Daily Mail</em> en el que se pregunta si Thatcher “va a tener el estómago” de ir a la guerra hasta el borrador de una dura carta al presidente estadounidense Ronald Reagan reprochándole su ambigüedad al intentar forzar un acuerdo de paz entre británicos y argentinos.</p>
<p>En vísperas de la invasión y en plena escalada de la tensión en el Atlántico Sur, Reagan le envió una breve carta a Thatcher en la que le explica las gestiones que está haciendo ante Argentina para exigir “garantías de que van a mostrar moderación y no van a iniciar hostilidades”. “Haremos lo que podamos para ayudarte en esto”, acaba la carta, firmada “Sinceramente, Ron” y que es la respuesta a un mensaje urgente de la primera ministra británica de 31 de marzo.</p>
<p>Pero las buenas palabras de Reagan se las llevó el viento y Estados Unidos adoptó una postura neutral tras la invasión argentina que irritó y decepcionó a su amiga Thatcher. En el borrador manuscrito de una carta destinada al presidente, la primera ministra escribe: “A lo largo de mi administración he intentado ser leal a Estados Unidos como nuestro gran aliado. En su mensaje dice usted que sus sugerencias son fieles a los principios básicos que tenemos que proteger. Ojalá lo fueran, pero, ¡ay!, me temo que no lo son”, le reprocha Thatcher por sus esfuerzos a favor de un acuerdo de paz. La carta nunca llegó a enviarse en esos términos pero ella, significativamente, guardó consigo el borrador.</p>
<p>Las tensiones entre los dos mandatarios no fueron el principal quebradero de cabeza de la Dama de Hierro, que tuvo que afrontar profundas divisiones internas. Un memorando con las notas tomadas por su secretario privado durante una reunión del grupo parlamentario conservador al poco de la invasión de las Malvinas es fiel reflejo de las tensiones que había en el partido. Un ministro reconoce que tenían que haber enviado antes los submarinos nucleares. Un diputado pregunta, “¿Estamos en guerra?”, a lo que le contestan: “No tenemos obligación de declarar la guerra. No estamos en guerra” y “nunca dijimos que podíamos defender las Malvinas con éxito”.</p>
<p>“Tenemos que recuperarlas”, dice otro. “Las recuperaremos”, le prometen. Abundan proclamas a favor de la acción, como “tenemos que recuperar la soberanía”, o “hay que hacer un bloqueo”, “no hay que ser duros con las palabras y blandos con los hechos; hay que ser duros con los hechos”, “tenemos que declarar el estado de guerra con Argentina; ha sido un acto de guerra”, “hundid toda la flota”.</p>
<p>Otros, en cambio, son mucho más cautos. “Esto es como Suez”, advierte un diputado evocando la desastrosa invasión del canal junto a Francia en 1956. “Si enviamos la flota significa ir a la guerra”, advierte otro.</p>
<p>Las dudas de un amplio sector de diputados y ministros se reflejan sobre todo en un informe del “chief whip”, el encargado de mantener la disciplina parlamentaria, al jefe del Foreign Office. “Quizás le interese conocer la reacción general ante los acontecimientos en las islas Malvinas”, dice la introducción.</p>
<p>“Mis electores quieren sangre”, explica el diputado Peter Mills. “Por favor, sangre no”, opina en cambio David Crouch. El jefe parlamentario describe a un diputado como “un derrotista sin remedio” y de otro dice “está terriblemente deprimido”. Describe a tres diputados como partidarios de la mano dura pero a otros cinco que dicen que “no hay que perder la calma; tenemos que intentarlo y salir de allí sin combatir”. Otro duda de la posibilidad de obtener una victoria rápida y otro cree que las dificultades militares “son insuperables”.</p>
<p>“Estamos cometiendo un gran error. Va a hacer que Suez parezca algo de sentido común”, opina el ex ministro Ian Gilmour. Otro opina que el príncipe Andrés no tenía que haberse embarcado con la flota. El entonces ministro de Estado y luego político incombustible, Kenneth Clarke, y el también futuro ministro Timothy Raison “esperan que nadie crea que vamos a combatir a los argentinos”. “Deberíamos volar un par de barcos pero nana más”, opinan. Thatcher marca con dos líneas las opiniones de estos dos políticos.</p>
<p>Las dudas sobre la capacidad miliar británica no se ceñían solo a los políticos. Un informe del Ministerio de Defensa que evalúa en septiembre de 1981 las posibilidades de disuadir a los argentinos de actuar contra las Malvinas contempla varios escenarios posibles, desde ataques a barcos británicos en la zona a ocupación de islas deshabitadas, pequeña invasión o una invasión total de las Malvinas.</p>
<p>Ante esta última posibilidad, que es la acabó ocurriendo, el informe es llamativamente pesimista. Señala que enviar una fuerza lo bastante grande como para impedir esa invasión “sería muy caro” y podría “acabar propiciando lo contrario de lo que intenta impedir”. “Enfrentados a una ocupación argentina, no tenemos la seguridad de que esa fuerza pueda recuperar la dependencia. El orgullo nacional argentino probablemente exigiría una respuesta de máximos. Su ventaja geográfica y la relativa sofisticación de sus fuerzas armadas pondría nuestra propia fuerza de choque en seria desventaja”.</p>
<p>Y concluye: “Afrontar una invasión a gran escala exigiría fuerzas navales y de infantería con apoyo aéreo en una escala muy considerable y los problemas logísticos de esa operación serían tremendos”.</p>
<p>Meses después, Thatcher pareció apoyarse en ese informe para justificar en los Comunes la desprotección de las Malvinas que precedió a la invasión argentina. “En varias ocasiones en el pasado ya hubo amenazas de invasión y la única forma de prevenirla hubiera sido mantener una flota enorme cerca de las Malvinas, unas 7.000 millas lejos de su base. Ningún Gobierno ha sido nunca capaz de hacer eso, su coste y el coste de los suministros hubieran sido enorme”, se justificó en su primera comparecencia parlamentaria tras la invasión. Las notas que había tomado para preparar ese discurso están llenas de tachones, añadidos y cambios de orden en los párrafos. Una nota entre corchetes sugiere que, si le preguntan acerca de la presencia del príncipe Andrés en la flota de guerra, diga que “es un deseo expreso de la reina, el duque de Edimburgo y el propio príncipe Andrés, que si el Invincible navega, él navegue también en él”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363961530_256407_1363962783_miniatura_normal.jpg" length="4690" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363961530_256407_1363962783_noticia_normal.jpg" length="17343" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363961529-343986609bac4ce2d74dbac9cbb8da71]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Dimite el primer ministro libanés por el bloqueo de cara a los comicios]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/23/actualidad/1363993714_849387.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/23/actualidad/1363993714_849387.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Nayib Mikati no logra el consenso para formar de una comisión electoral. Violencia en Trípoli entre pro y anti-Asad]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 23 Mar 2013 00:08:34 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nagib Mikati]]></category>
    <category><![CDATA[Hezbolá]]></category>
    <category><![CDATA[Primavera árabe]]></category>
    <category><![CDATA[Líbano]]></category>
    <category><![CDATA[Revoluciones]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno del <a href="http://elpais.com/diario/2011/01/26/internacional/1295996403_850215.html" target="_blank">primer ministro libanés, Nayib Mikati</a>, anunció este viernes su dimisión en bloque tras una reunión marcada por las divergencias entre sus miembros sobre la celebración de elecciones legislativas. En un discurso delante de la sede del Consejo de Ministros, el propio Mikati explicó que la renuncia se debe también a las diferencias dentro del Gabinete sobre la prórroga del mandato del jefe de la policía, general Ashraf Rifi, rechazada por el grupo chií Hezbolá. El primer ministro llamó a retomar el diálogo nacional e intentar formar un Ejecutivo de salvación nacional. El anuncio coincide además con los choques en la ciudad libanesa de Trípoli <a href="http://elpais.com/internacional/2012/02/18/actualidad/1329599571_515895.html" target="_blank">entre partidarios y detractores del régimen sirio de Bachar el Asad</a>. Los enfrentamientos han dejado en los últimos días al menos cinco muertos.</p>
<p>"Hoy anuncio la dimisión de mi Gobierno y espero que sea una vía para que todos los grupos asuman su responsabilidad y reanuden el diálogo", señaló Mikati. El primer ministro dimisionario hizo hincapié en que las elecciones legislativas deben celebrarse en la fecha prevista, el 9 de junio, "cualquiera que sean las circunstancias", aunque reconoció que tras lo visto en el Consejo de Ministros, "ningún proyecto de ley será adoptado en los plazos constitucionales".</p>
<p>Instó a los libaneses a hacer sacrificios, a respetar a la patria y a mantener todas las vías de comunicación abiertas entre todas las partes. Mikati reconoció que tuvo intención de dimitir en dos ocasiones anteriores, una de ellas cuando tuvo que abonar la cuota correspondiente al Líbano para el tribunal especial de la <a href="http://elpais.com/internacional/2011/06/30/actualidad/1309384807_850215.html" target="_blank">ONU que investiga el asesinato del ex primer ministro Rafic Hariri</a> en febrero de 2005, a lo que se opuso Hezbolá.</p>
<p>El Ejecutivo libanés que ha dimitido hoy ha sido incapaz de alcanzar un consenso para la formación de una comisión electoral que supervise los comicios del próximo junio, ya que Hezbolá quiere que se alargue el mandato del Parlamento actual, donde tiene la mayoría. El grupo chií, por otro lado, rechaza que se prorrogue al general Rifi frente a la jefatura de la Policía, porque lo considera cercano a la oposición antisiria.</p>
<p>Ahora se espera que el presidente libanés, Michel Suleiman, inicie consultas con los grupos políticos del Parlamento para escoger un nuevo primer ministro que forme Gobierno. Mikati fue <a href="http://elpais.com/internacional/2011/01/25/actualidad/1295910012_850215.html" target="_blank">designado jefe del Ejecutivo el 25 de enero de 2011 tras la caída del Gabinete encabezado por Saad Hariri</a> y obtuvo el cargo gracias al apoyo de una coalición liderada por Hezbolá.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/23/actualidad/1363993714_849387_1363993864_miniatura_normal.jpg" length="5316" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/23/actualidad/1363993714_849387_1363993864_noticia_normal.jpg" length="18245" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363993714-f3d7a74784a6f7e10df6f8d28b0af26e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La violencia sectaria se cobra 20 muertos en Birmania]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363961562_169776.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363961562_169776.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jose Reinoso]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Monjes budistas queman edificios habitados por musulmanes y mezquitas. El Gobierno decreta el estado de emergencia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 19:17:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Aung San Suu Kyi]]></category>
    <category><![CDATA[Myanmar]]></category>
    <category><![CDATA[Sudeste asiático]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las autoridades de Myanmar han declarado el estado de emergencia en cuatro municipios para poner fin a los enfrentamientos entre budistas y musulmanes, que han causado la muerte de 20 personas desde el miércoles en una de las localidades, Meiktila. Al menos 2.000 personas han sido desplazadas por los choques étnicos. El estallido de violencia supone un desafío para el Gobierno reformista que asumió el poder en marzo de 2011, tras cinco décadas de régimen militar.</p>
<p>El humo continuaba saliendo este viernes de algunos de los edificios que fueron incendiados —entre ellos, al menos una mezquita, una escuela religiosa islámica y una oficina del Gobierno—, y grupos de hombres, incluidos monjes budistas, armados con cuchillos rondaban por las calles en Meiktila —ciudad situada unos 540 kilómetros al norte de la capital económica del país, Yangon—, informa la agencia France Presse.</p>
<p>Se trata del peor brote de violencia entre comunidades que sufre Myanmar, la antigua Birmania, desde que una oleada de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/08/08/actualidad/1344442806_785368.html">choques entre budistas y musulmanes el año pasado</a> en el estado occidental de Rakhine dejó al menos 180 muertos y provocó el desplazamiento de más de 110.000 personas.</p>
<p>Los vecinos de Meiktila se han quejado de que había poca policía en la ciudad cuando el miércoles comenzó la violencia, cuyo desencadenante fue una discusión entre una pareja budista y los dueños musulmanes de una tienda de artículos de oro. La pelea degeneró en disturbios, en los que participaron cientos de personas, y puso de manifiesto las tensiones étnicas, agostadas durante el gobierno de la Junta de los generales.</p>
<p>Grupos de derechos humanos habían advertido de que los choques en el oeste podrían extenderse a otras partes de Myanmar y, el año pasado, destacados monjes budistas se concentraron para protestar contra los musulmanes en la ciudad de Mandalay, en el centro del país. Los enfrentamientos en Meiktila son los primeros de los que hay noticia que se hayan producido fuera del oeste desde entonces.</p>
<p>No ha trascendido cuál de las dos partes ha sufrido mayor número de víctimas mortales como consecuencia de la violencia de esta semana, pero los musulmanes —que representan alrededor del 30% de los 100.000 habitantes de Meiktila— se han mantenido este viernes alejados de las calles, mientras tiendas y comercios seguían ardiendo. Varios miles han huido de sus casas y se han refugiado en un estadio municipal y una comisaría, mientras algunos budistas se han resguardado en santuarios y monasterios de la ciudad.</p>
<p>Los musulmanes de Myanmar —en gran parte de origen indio, chino y bangladesí— suponen entre el 4% y el 5% de una población total de unos 60 millones, aunque el país no ha realizado un censo en las tres últimas décadas. Los disturbios sectarios han estallado en otras ocasiones en algunas zonas, en particular en el estado de Rakhine. Desde los enfrentamientos del año pasado, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/08/09/actualidad/1344522126_822474.html">miles de musulmanes rohingyas</a> —la etnia sin Estado más numerosa de Asia— han huido del conflicto, muchos de ellos a Malasia.</p>
<p>La lucha para contener la violencia se ha convertido en uno de los principales desafíos a los que se enfrenta el presidente Thein Sein, en su intento de llevar el país hacia la democracia. Thein Sein ocupó el cargo hace dos años y, a pesar de las ambiciosas reformas y cambios —como la liberación de disidentes encarcelados y la relajación de la censura—, su Gobierno es cada vez más criticado por no ser capaz de detener por completo el derramamiento de sangre entre budistas y musulmanes. Además, se ha producido un enconamiento de la lucha contra los rebeldes de la etnia kachin en el norte. Naciones Unidas ha advertido de que los enfrentamientos étnicos pueden poner en peligro el frágil programa de reformas puesto en marcha por Thein Sein.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363961562_169776_1363961890_miniatura_normal.jpg" length="6255" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363961562_169776_1363961890_noticia_normal.jpg" length="26532" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363961562-6a001c81ef4df478b31cb474dbb21374]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Nike corre en Wall Street]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363969349_680873.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363969349_680873.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Sandro Pozzi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La firma deportiva se dispara en Bolsa al anunciar un resultado trimestral un 55% por encima de un año antes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 17:22:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nike]]></category>
    <category><![CDATA[Tiffany]]></category>
    <category><![CDATA[Wall Street]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Cuenta resultados]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Bolsa]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>China fue el problema hace tres meses. Y China es lo que impulsa ahora a <a href="http://elpais.com/tag/nike/a/">Nike</a>. La firma de indumentaria deportiva cerró su tercer trimestre fiscal con un beneficio neto de 866 millones de dólares (670 millones de uros). Es un 55% más de lo que ganó hace un año y mejoró también las previsiones de los analistas, que utilizan la compañía como un medidor de la economía en el gigante asiático.</p>
<p>La ventas subieron un 6%, a 6.190 millones. Además, mejoró las previsión de ingresos para los próximos cinco meses tanto en el mercado estadounidense como el chino. Los títulos de Nike se apreciaron así un 12% y con el repunte animó a otros valores, como las tiendas Foot Locker, que subían un 4%. También se benefició su rival Under Armour, con un incremento del 5%.</p>
<p>Wall Street recibió los números con un gran suspiro, porque Nike es una compañía muy expuesta a la marcha de la economía. Las ventas en EE UU mejoraron un 18%, mientras que en China cayeron un 9%. La compañía habla ahora, sin embargo, de un repunte del 4% en los pedidos que le llegan desde esa región para el periodo entre marzo y julio, cuando se esperaba bajaran.</p>
<p>En Europa logró un incremento del 8% en el trimestre. Sin embargo, habla de caídas del 5% en los pedidos. Mark Parker, consejero delegado de Nike, ve en todo caso un “gran potencial” para crecer en Europa a largo plazo, cuando el consumidor supere esta fase de incertidumbre. Los bancos de inversión acompañaron los resultados alzas en el precio objetivo.</p>
<p>La firma de joyería Tiffany también presentó resultados, en su caso de cierre de ejercicio, que animaron Wall Street. Como en Nike, la región asiática le ayudó con un incremento del 13% en las ventas en el cuarto trimestre de 2012. Para el conjunto del año, la cadena de joyerías registró ingresos globales por valor de 3.800 millones, un 4% más que en 2011. El beneficio fue de 416 millones.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363969349_680873_1363970355_miniatura_normal.jpg" length="5855" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363969349_680873_1363970355_noticia_normal.jpg" length="14902" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363969349-ab5f676266980d1a2c5a31470ce494a7]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Botín augura una mejora y pide al Gobierno que siga con las reformas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363943889_873648.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/03/22/actualidad/1363943889_873648.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel Ángel Noceda]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente del Santander afirma que tiene “informes terminantes” que aseguran la continuidad de Alfredo Sáenz]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 21:38:16 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Emilio Botín]]></category>
    <category><![CDATA[Banco Santander]]></category>
    <category><![CDATA[Alfredo Sáenz Abad]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Vemos el futuro con optimismo porque, aunque los próximos trimestres serán duros en España, tenemos la confianza de que estamos cerca de un cambio de ciclo”. Emilio Botín, presidente del Banco Santander, concluyó de esta forma su discurso ante la junta general de accionistas de la entidad al tiempo que invitaba al Gobierno, al que echó más de un halago, a “ser ambicioso y continuar con las reformas que posicionen a España con ventaja para competir con el resto del mundo”.</p>
<p>En consonancia con el informe del <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/03/19/actualidad/1363696852_007866.html">Consejo Empresarial de la Competitividad (CEC)</a>, del que el Santander es uno de los socios más activos, el banquero cántabro insufló un soplo de aire fresco al augurar la bonanza a final de año y, “de forma más evidente”, en 2014. Botín, que no se adentró en la creación de empleo, añadió: “Las perspectivas comienzan a ser más positivas, gracias a las decisiones adoptadas en Europa, a las medidas valientes y necesarias del Gobierno y al ajuste del sector privado, que se están traduciendo en una mejora clara de la percepción de España”.</p>
<p>Botín, que acostumbra en las juntas a proponer recetas al Gobierno de turno, destacó “los avances en la corrección de los desequilibrios” como la reforma laboral (“dota de más flexibilidad a las empresas”), el apoyo a las pyme y el control del déficit público, para el que será clave “avanzar en la reforma de las Administraciones Públicas”. También abundó en la reestructuración financiera: “Tengo confianza en que nuestro sistema financiero contará con una dimensión adecuada y será el más sólido de Europa”. El respaldo al Ejecutivo fue motivo de una pregunta de un accionista, al que Botín contestó: “El Banco Santander siempre ha apoyado y seguirá apoyando al Gobierno de España”.</p>
<p>En ese sentido, destacó “el avance decisivo” en la unión bancaria y alabó las disposiciones del Banco Central Europeo (BCE), como factor clave para la gestión de la crisis, al tiempo que reseñaba “la convicción de que el euro no se rompe”, aunque no se refirió nunca a la crisis de Chipre.</p>
<p>El Santander, mientras tanto, tratará de volver a la senda creciente de los beneficios. Botín señaló que 2012 ha supuesto un punto de inflexión y que 2013, “una vez terminados los saneamientos inmobiliarios”, se producirá “un fuerte aumento de beneficios”, que el año pasado cayeron un 59% hasta 2.205 millones.</p>
<p>La entidad mantendrá la retribución a los accionistas, que en 2012 ha sido de 0,60 euros por acción por quinto año consecutivo. Ello ha supuesto un reparto de 6.086 millones de euros (20% en efectivo y 80% en acciones).</p>
<p>Además, persigue consolidar una fuerte posición de liquidez y capital (un core capital con una ratio del 11% y del 8% en lo que se conoce fully ibaded, es decir, como si la exigencia de los nuevos requerimientos se anticipara a 2013 en vez de 2019 como está previsto) y completar las integraciones en Polonia y España. La junta aprobó la absorción de Banesto, que lleva 19 años bajo su control. La integración permite al Santander, además de operar bajo una sola marca, ganar cuota en el mercado español.</p>
<p>A la recuperación de los beneficios y a esa integración se refirió también el consejero delegado, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/02/26/actualidad/1361882278_690545.html">Alfredo Sáenz</a>, cuya situación judicial fue abordada por varios accionistas. Sáenz, condenado a inhabilitación por acusación y denuncia falsa, fue indultado por el Gobierno de Rodríguez Zapatero y, posteriormente, el <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/02/12/actualidad/1360672776_181766.html">Tribunal Supremo anuló ese indulto</a>. Botín, contra su costumbre, trató de zanjar la cuestión ente la primera pregunta: “Tenemos informes terminantes de que no hay impedimento legal de que el consejero delegado siga ejerciendo sus funciones”. Para Botín, Sáenz “ha desarrollado una magnífica labor para el banco y el consejo ha ratificado su plena confianza”. El Banco de España tiene que decidir si inhabilita a Sáenz; pero al mismo tiempo el Gobierno prepara un real decreto que traspone las pautas de la autoridad bancaria europea.</p>
<p>Los desahucios también salieron a colación en varias ocasiones, tanto en el discurso de Botín como en el turno de ruegos y preguntas. “En Banco Santander lo tenemos muy claro, el desahucio es la última y peor opción para todos: para nuestros clientes y también para el banco”, dijo el banquero, que insistió en que “desde noviembre el banco no ha desahuciado a ningún cliente” y que ha lanzado fórmulas de flexibilidad de pago.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363943889_873648_1363947119_miniatura_normal.jpg" length="5503" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363943889_873648_1363947119_noticia_normal.jpg" length="24183" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363943889-2270fff06c692b39156bf5c159476978]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La mitad de las aguas españolas se encuentra en mal estado]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/03/21/actualidad/1363898529_045059.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2013/03/21/actualidad/1363898529_045059.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Esther Sánchez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los investigadores detectan nuevas sustancias contaminantes. El derroche y la polución química son los grandes escollos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 10:24:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pesticidas]]></category>
    <category><![CDATA[Fertilizantes]]></category>
    <category><![CDATA[Contaminación agua]]></category>
    <category><![CDATA[Depuración agua]]></category>
    <category><![CDATA[Plagas]]></category>
    <category><![CDATA[Agua]]></category>
    <category><![CDATA[Medicamentos]]></category>
    <category><![CDATA[Tratamiento agua]]></category>
    <category><![CDATA[Sector químico]]></category>
    <category><![CDATA[Protección cultivos]]></category>
    <category><![CDATA[Espacios naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Farmacia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Contaminación]]></category>
    <category><![CDATA[Agricultura]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas ambientales]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Agroalimentación]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El <a href="http://www.unwater.org/worldwaterday/index_es.html" target="_blank">Día Mundial del Agua</a> sorprende a España, un año más, con los deberes a medio hacer. La calidad del agua ha aumentado a golpe de <a href="http://elpais.com/diario/2000/09/08/sociedad/968364008_850215.html">directiva europea</a>, pero hay asignaturas que se resisten al aprobado como la depuración de las aguas residuales que se sitúa en un 85%, incumpliendo la normativa europea. Hay más. Las evaluaciones realizadas por la <a href="http://www.fnca.eu/" target="_blank">Fundación Nueva Cultura del Agua</a>, han determinado que más del 50% de las aguas españolas están en mal estado, bien por deterioro de su estado ecológico —extracciones excesivas, alteraciones de los cauces, represamiento de aguas, entre otras— o por contaminación química, un problema que se extiende por el mundo y de la que aún se están investigando sus efectos sobre la salud y el medio ambiente.</p>
<p>La aparición de sustancias contaminantes emergentes se ha convertido en un verdadero quebradero de cabeza, de momento, de difícil solución. Son los restos de los productos usados en la agricultura (pesticidas, fertilizantes...) y, en los últimos años, medicamentos, plásticos, componentes de artículos de cuidado personal o subproductos de la desinfección de aguas. “Residuos que escapan al control de las depuradoras convencionales y de los que se desconoce su impacto sobre la salud o sus límites tolerables”, advierte Damiá Barceló, director del Instituto Catalán de Investigación del Agua (ICRA) y subdirector <a href="http://www.idaea.csic.es/index.php?lang=es" target="_blank">Estudios del Agua del Consejo Superior de Investigaciones Científicas</a> (CSIC).</p>
<p>“No es solo que los fármacos no se lleven al punto limpio y se tiren por el retrete, es que los secreta nuestro organismo”, advierte Eva Hernández, responsable de aguas de WWF. Y cada vez son más, debido al incremento en la toma de medicamentos, en muchos casos de forma innecesaria. “De momento, se encuentran en pequeñas cantidades, es una señal de alarma y ya aparecen en los peces. Es necesario investigarlo y nosotros estamos en ello, buscamos 75 sustancias”, aclara Barceló. En 2006 se identificaron en el Ebro restos de 20 medicamentos, en 2009 le tocó el turno al Llobregat y el Anoia, cauces en los que aparecieron hasta 29 fármacos. Y ya se encuentran en la fauna. Un último estudio realizado por el ICRA en ríos en el Mediterráneo ha detectado en los peces antiinflamatorios como el diclofenaco (base del Voltarén), betabloqueantes (fármacos utilizados para controlar el ritmo cardiaco), drogas empleadas en tratamientos psiquiátricos como la carbomazepina, y el salbutamol, utilizado en procesos asmáticos. Otra investigación del mismo centro ha localizado vestigios de productos utilizados en tratamientos de quimioterapia en el agua de hospitales y depuradoras de Coimbra, Valencia, Girona y Toulouse, que son muy resistentes y tóxicos. “Algo que se podría solucionar tratando de forma correcta las aguas de estos centros”, añade Barceló.</p>
<p>A principios del año 2012 los medicamentos aparecieron por primera vez en la agenda de la Unión Europea, entre los 15 productos químicos que la Comisión propuso para añadir a los 33 contaminantes que ya se vigilan en las aguas superficiales. “Se deben controlar para garantizar que no plantean un riesgo ni para el medio ambiente ni para la salud humana”, declaró Janez Potocnik, comisario de Medio Ambiente. La propuesta continua en tramitación. “La Comisión propone y el Parlamento dispone, y ahí está la presión de los <em>lobbies</em> de la industria química que es muy fuerte”, ironiza Eva Hernández de WWF.</p>
<p>Para su organización, la prioridad en España es reducir la cantidad de agua que se utiliza, que sea más sostenible. Se basan en datos como que en los últimos 50 años se ha perdido al menos el 60% de superficie de los humedales, en la existencia de miles de pozos ilegales, en la sobreexplotación de 88 acuíferos o en la disminución del 3% del caudal de 187 cuencas fluviales de la península Ibérica respecto a la media anual de los últimos 60 años, según un estudio del CSIC. En este caso, se señala al cambio climático como culpable. La actividad más impactante es la agraria, que consume el 75% del total del agua, a pesar de que en la última década se han modernizado en España un tercio de los regadíos, con un ahorro de agua por parcela de entre el 20% y el 40%, según los datos de la Guía Nueva Cultura Agua. Lo que demuestra, como aboga Barceló, que con la tecnología actual, que también se podría aplicar a las depuradoras, muchos de los problemas, incluida la contaminación química, se podrían, al menos, paliar.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/03/21/actualidad/1363898529_045059_1363898650_miniatura_normal.jpg" length="7697" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/03/21/actualidad/1363898529_045059_1363898650_noticia_normal.jpg" length="48046" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363898661-28352060c8f44bc6880de682b5a98189]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La derecha francesa truena contra la imputación de Sarkozy]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363949802_630995.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/03/22/actualidad/1363949802_630995.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel Mora]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El expresidente arriesga tres años de cárcel y complica su futuro político por el supuesto abuso de debilidad de la millonaria Liliane Bettencourt]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 16:49:36 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nicolas Sarkozy]]></category>
    <category><![CDATA[Liliane Bettencourt]]></category>
    <category><![CDATA[Imputados]]></category>
    <category><![CDATA[UMP]]></category>
    <category><![CDATA[Francia]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación ilegal]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación partidos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Juicios]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Unión por un Movimiento Popular (UMP) ha salido este viernes en bloque en defensa del buen nombre de Nicolas Sarkozy, imputado el jueves por un juez de Burdeos por un presunto <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/21/actualidad/1363904001_287318.html">delito de abuso de debilidad de la anciana Liliane Bettencourt</a>, la mujer más rica de Francia y heredera del imperio cosmético L’Oréal. La reacción de la derecha gala recuerda mucho la actitud que emplean <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/13/actualidad/1363194401_282992.html">los conservadores italianos cuando valoran las imputaciones</a> y condenas infligidas a su líder, Silvio Berlusconi. Unos han acusado al juez de actuar por motivos políticos, otros de encarnizamiento contra Sarkozy, y no ha faltado quien, como el exredactor de los discursos del expresidente, Henri Guaino, acusó al juez de haber deshonrado a la justicia.</p>
<p>La imputación de Sarkozy supone, en todo caso, una deflagración política de grandes proporciones. Es la segunda vez que un expresidente de la Repúbica es imputado, <a href="http://elpais.com/diario/2007/11/22/internacional/1195686004_850215.html">después de que lo fuera Jacques Chirac</a>, que acabó condenado por el caso de los empleos ficticios del ayuntamiento de París. La imputación por un delito que puede costarle tres años de cárcel complica el posible retorno de Sarkozy a la política, una hipótesis que según dijo en una entrevista reciente podría plantearse si Francia le necesitara.</p>
<p>Las aspiraciones presidencialistas de sus colegas de partido salen a su vez claramente reforzadas, porque la agenda de Sarkozy estará ligada en los próximos meses, y quizá años, al espectacular caso Bettencourt, en el que hay ya una docena larga de imputados. Jean-François Copé, actual presidente de la formación conservadora, ha sido el más templado entre los suyos al limitarse a comentar que Sarkozy no comprende la decisión del magistrado, mientras el exministro del Interior Brice Hortefeux ha revelado que su amigo considera que ha sido tratado de forma “escandalosa”.</p>
<p>Otro dirigente con aspiraciones al Elíseo, el exprimer ministro François Fillon, ha calificado la imputación como “injusta y extravagante”, sin atreverse a relacionarla con una eventual persecución política, cosa que sí ha hecho Hortefeux, cabeza visible del Círculo de Amigos de Sarkozy, que ha dicho que Sarkozy ha sido perseguido por los jueces de forma “constante y permanente a lo largo de los últimos años”. En realidad, el exministro del Interior y espresidente, que perdió su inmunidad al dejar el Elíseo, solo ha sido imputado hasta ahora en este caso, aunque su nombre ha aparecido de forma recurrente en otras causas, ya zanjadas como el caso Clearstream, o en fase de instrucción o investigación preliminar como el caso Karachi, el caso Gadafi, el de los sondeos del Elíseo y el de Tapie-Christine Lagarde.</p>
<p>Otro gran amigo de Sarkozy, el barón de la UMP y exministro Laurent Wauquiez, puso en cuestión la independencia de la justicia y afirmó que no cree “en el azar del calendario”, subrayando que la decisión judicial llega, por sorpresa, la misma semana en que el ministro socialista Jérôme Cahuzac ha sido procesado, “y cuando Sarkozy es más popular en los sondeos”. Para Wauquiez, la imputación “hace planear la duda sobre una utilización de la justicia con fines políticos”</p>
<p>A través de Twitter, otros miembros de la UMP, como Lionel Luca, cargaron duramente contra el juez y contra los socialistas, a los que acusó de “organizar un complot para favorecer las aspiraciones de François Hollande en las presidenciales de 2017”. Otros trataron de minimizar el alcance de la decisión judicial recordando que la imputación no supone el final de la presunción de inocencia ni equivale a una condena.</p>
<p>La imputación ha sido una sorpresa porque el expresidente y su abogado, que anunció que recurrirá el auto, pensaban que Sarkozy estaba fuera de peligro tras haber declarado en noviembre durante doce horas ante el juez y haber salido del tribunal sin cargos por falta de pruebas. El juez de Burdeos Jean-Michel Gentil no debió quedar muy convencido de la declaración de Sarkozy, que afirmó que solo visitó una vez el domicilio de Bettencourt durante su campaña de 2007 y que lo hizo para encontrarse brevemente con André Bettencourt, el marido de Liliane.</p>
<p>El juez decidió la imputación del exjefe del Estado tras someterle a un careo con cuatro miembros del servicio doméstico de la anciana multimillonaria. Según varios medios franceses, un testigo clave fue el exmayordomo Pascal Bonnefoy, autor de las grabaciones de las conversaciones de Bettencourt que destaparon el escándalo. Pero Le Monde afirma que quienes refutaron a Sarkozy son Bruno Lantuas, que todavía ejerce como mayordomo de la anciana; los chóferes Dominique Gautier y Patrick Kararsi, y su excamarera Dominique Gaspard.</p>
<p>En todo caso, no deja de ser irónico que el presidente de los ricos, como se le conoció durante su mandato, haya acabado siendo procesado gracias a los testimonios de los empleados de la multimillonaria Liliane Bettencourt. Unos y otros confirmaron que Sarkozy visitó la casa varias veces durante la campaña de 2007, y que se encontró no solo con André Bettencourt, que murió aquel mismo año, sino también, y en varias ocasiones, con Liliane Bettencourt, coincidiendo además con diversas llegadas de grandes cantidades de dinero en efectivo desde una cuenta suiza. El juez cree que la veterana admiradora de Sarkozy dio al menos 150.000 euros al partido para apoyar su elección.</p>
<p> </p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363949802_630995_1363950732_miniatura_normal.jpg" length="4485" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363949802_630995_1363950774_noticia_normal.jpg" length="26998" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363952195-befd81421e1f114145428851b941058f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Arranca la Operación Salida con 13 millones de viajes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363939210_984507.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2013/03/22/actualidad/1363939210_984507.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[3,3 millones de coches en las carreteras]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 12:05:31 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Temperaturas mínimas]]></category>
    <category><![CDATA[Temperaturas máximas]]></category>
    <category><![CDATA[Cantabria]]></category>
    <category><![CDATA[Valencia]]></category>
    <category><![CDATA[Bajas temperaturas]]></category>
    <category><![CDATA[Altas temperaturas]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad vial]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes tráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[Frío]]></category>
    <category><![CDATA[Tráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Temperaturas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Meteorología]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La <a href="http://elpais.com/tag/operacion_salida/a/">Operación Salida</a> de tráfico de Semana Santa, en la que se prevé más de 13 millones de desplazamientos —uno menos que el año pasado—, comienza este viernes a las 15:00 horas y se extenderá hasta las 24:00 horas del lunes 1 de abril.</p>
<p>La operación tendrá dos fases: la primera, entre el viernes y el domingo 24 de marzo, en la que se prevén 3,3 millones de desplazamientos; y una segunda fase, más complicada por volumen de desplazamientos, entre el miércoles 27 de marzo y el lunes 1 de abril, en la que están previstos 7,5 millones de desplazamientos.</p>
<p>Según ha señalado la <a href="http://elpais.com/tag/dgt_direccion_general_trafico/a/">Dirección General de Tráfico</a> (DGT), unos 10.000 agentes de la Guardia Civil participarán en el operativo "intensificando turnos para estar donde más se les necesita", con especial atención a la carreteras convencionales. La Semana Santa es el periodo de tiempo en que mayor número de desplazamientos se concentran. El año pasado 45 personas se dejaron la vida en las carreteras.</p>
<p>En esta primera fase de la operación Semana Santa, Tráfico prevé que <a href="http://servicios.elpais.com/trafico/">los principales problemas</a> se produzcan en la tarde del viernes y el sábado por la mañana, sobre todo desde el centro de la Península a Levante y Andalucía. Ya el sábado y el domingo, coincidirán los desplazamientos de largo recorrido propios de las vacaciones con los de corto recorrido por fin de semana.</p>
<p>A partir del mediodía del miércoles, la DGT prevé retenciones en las salidas de las grandes ciudades que se irán incrementando a lo largo de la tarde para trasladarse a los lugares de destino. El jueves por la mañana también es previsible que se produzca un incremento del tráfico a la salida de los núcleos urbanos, a los que se sumarán a mediodía los conductores de Cataluña y Valencia que inician sus vacaciones.</p>
<p>Esta segunda fase concluirá a las 24.00 horas del lunes 1 de abril con la operación retorno que tendrá lugar durante el domingo y el lunes de Pascua, ya que en las Comunidades de Baleares, Cantabria, Cataluña, Comunidad Valenciana, Navarra, País Vasco y la Rioja es festivo. En el resto de autonomías, día no lectivo para escolares y universitarios, se prevé también que se produzca una importante cantidad de movimientos de retorno que se sumarán a los de un día laborable cualquiera.</p>
<p>Durante estos días, la DGT seguirá concienciando a los conductores a través de mensajes en radio, prensa e Internet de la necesidad de realizar una conducción responsable. En esta Semana Santa, los mensajes van dirigidos principalmente a las carreteras secundarias que es donde mayores riesgos hay y donde mayores precauciones se deben adoptar. <em>En carreteras secundarias, tu seguridad es lo primero</em> es el lema que se podrá escuchar en todas las cuñas y anuncios que se emitan durante este periodo.</p>
<p>Hasta el momento se han registrado un 25% menos de reservas en hoteles que en el año pasado, según el Observatorio de la Industria Hotelera Española. Las expectativas son, por tanto, negativas, pues los empresarios estiman que la ocupación será inferior al 75% registrada en 2005, sobre todo si se tiene en cuenta que el 50% de la planta hotelera está cerrada en marzo.</p>
<p>Los hoteleros españoles auguran una Semana Santa "complicada" para sus establecimientos, con una caída de la rentabilidad significativa (hasta los 26,1 puntos desde los 50,9 de 2012). Este periodo vacacional es predominantemente nacional y, aunque no disminuye el número de viajes, la estancia media se ha visto reducida de forma importante.</p>
<p>Esta semana santa será la primera vez que la Dirección General de Tráfico utilizará un <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/03/21/actualidad/1363874310_264644.html">nuevo sistema que medirá la velocidad</a> a la que circulan los vehículos en las carreteras desde el aire, mediante un mecanismo instalado en uno de sus helicópteros, llamado <em>Pegasus</em>.</p>
<p>Los precios de la gasolina y del gasóleo han registrado descensos de hasta el 0,7% en los días previos a la Semana Santa y acumulan tres bajadas semanales consecutivas desde el inicio del mes, según el Boletín Petrolero de la Unión Europea (UE). El litro de la gasolina cuesta 1,443 euros, un 4,3% por debajo de comienzos de mes. Su nivel actual es comparable al de mediados de enero.</p>
<p>El litro de gasóleo se sitúa en 1,37 euros, también tras sumar tres semanas consecutivas a la baja, y se encuentra en la actualidad en un nivel un 0,5% inferior al de hace una semana y un 3,1% inferior al de comienzos de mes. No obstante, los precios actuales de la gasolina y del gasóleo son, respectivamente, un 3% y un 0,5% superiores a los de comienzo de año. Eso sí, son un 2,3% y un 2% inferiores a los de la misma semana del año pasado.</p>
<h3>El tiempo</h3>
<p>El paso de un frente atlántico y una sucesión de borrascas dejará lluvias de oeste a este de la Península y Baleares hasta el Viernes Santo, según la Agencia Estatal de Meteorología (AEMET).</p>
<p>Este viernes se espera la llegada de un frente atlántico que dejará precipitaciones débiles a moderadas de oeste a este en la vertiente atlántica, que podrían ir acompañadas de tormentas. Estas precipitaciones podrían ser persistentes en Galicia y se extenderán, aunque de forma más débil al resto de la Península. Este viernes, las lluvias serán menos probables cuanto más al este y no se esperan en el área mediterránea, donde junto con Baleares, se esperan cielos poco nubosos. En Canarias se prevé lluvia en el norte de las islas de mayor relieve e intervalos nubosos en el resto.</p>
<p>En cuanto a las temperaturas, descenderán las diurnas de 2 a 6 grados centígrados en el oeste peninsular y subirán de igual modo en el tercio este y Baleares. El viento soplará flojo a moderado del oeste y del suroeste en la mayor parte de la Península y en Baleares, con intervalos de fuerte en puntos de Galicia y del Cantábrico occidental. En Canarias se espera viento moderado del Norte.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363939210_984507_1363940469_miniatura_normal.jpg" length="7462" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2013/03/22/actualidad/1363939210_984507_1363940469_noticia_normal.jpg" length="41320" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363939210-fcbe602a8bfe9779b16ba94faf374ec5]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Sant Pau crea una vía de pago que permite saltarse la lista de espera]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/21/catalunya/1363899957_479255.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/03/21/catalunya/1363899957_479255.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[David García Vázquez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los pacientes de la privada pueden evitar los 8,4 meses de demora que tiene la operación de varices en el centro]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 22 Mar 2013 01:46:15 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sanidad pública]]></category>
    <category><![CDATA[Recortes sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Hospital Sant Pau de Barcelona]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad privada]]></category>
    <category><![CDATA[Sistema sanitario]]></category>
    <category><![CDATA[Política social]]></category>
    <category><![CDATA[Hospitales]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Asistencia sanitaria]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://ccaa.elpais.com/tag/hospital_sant_pau_barcelona/a/">El hospital de Sant Pau</a> ha abierto una nueva vía que permite a los pacientes ser operados, previo pago, sin tener en cuenta las largas listas de espera de la sanidad pública catalana. El centro sanitario, admiten sus responsables, ha operado a dos pacientes de cirugía vascular —cuya dolencia más común son las varices— que no han tenido que esperar los 8,4 meses que el pasado 31 de diciembre acumulaba esta especialidad.</p>
<p>Con esta vía el hospital explora “nuevas fórmulas de financiación” en tiempos de recortes, explica un portavoz, que insiste en que el centro igualmente “cumple con la actividad pública contratada por el Departamento de Salud”. La Generalitat financió la actividad asistencial de Sant Pau con 309,5 millones de euros en 2012, un 6% menos que los 329,5 millones de 2010. En este tiempo la lista de espera en cirugía vascular <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/03/05/catalunya/1362516529_382241.html">ha pasado de 4,1 meses a 8,4</a>.</p>
<p>El hospital lleva trabajando al menos desde 2009 con la idea de tener una doble vía de acceso, pública y privada, a sus quirófanos. En esto sigue la estela del Hospital Clínic, que a través de su filial Barnaclínic también opera a pacientes previo pago.</p>
<p>Según un reciente informe de la Sindicatura de Cuentas, Sant Pau contrató a la consultora <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/pwc/a/">PricewaterhouseCoopers (PWC)</a> cuatro estudios en las dos primeras semanas del mes de marzo de 2009 para explorar y definir la asistencia privada. El primero de ellos —<em>Evaluación de las opciones legales</em> para realizar <em>actividad asistencial a pacientes privados</em>— costó 21.288 euros y llevó a la consultora dos semanas de trabajo.</p>
<p>El segundo trabajo de PWC <em>—Análisis interno y externo de la prestación de servicios sanitarios a pacientes privados para conocer las fortalezas, oportunidades y limitaciones—</em> tuvo un coste de 67.048 euros y llevó a PWC cinco semanas de trabajo. El tercero <em>—Definir el modelo asistencial i operativo de la prestación de servicios a pacientes privados</em>— tuvo un coste de 70.992 euros y tomó 12 semanas de trabajo, mientras el cuarto <em>—Definir el modelo económico-financiero y elaborar un plan de acción a alto nivel para al prestación de servicios de atención asistencial a pacientes privados</em>— costó 59.160 euros y tardó cuatro semanas en llevarse a cabo.</p>
<p>En total, el hospital de Sant Pau se gastó 218.428 euros (IVA incluido) en los cuatro trabajos encargados a PWC para poner en marcha la asistencia a pacientes privados. La consultora ingresó ese mismo año (2009) otros 202.000 euros de Sant Pau por otros tres contratos relacionados con los “sistemas de información”. Todos estos trabajos fueron encargados cuando el gerente del hospital era Jordi Varela, hoy imputado en <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/02/07/catalunya/1360272487_426062.html">el proceso que investiga un cúmulo de pagos, adjudicaciones y sobrecostes irregulares en el centro sanitario ocurridos en la última décadas.</a></p>
<p>Un portavoz del hospital explicó que el centro, aunque de forma muy reducida, realiza otras actividades que las que le encarga el Departamento de Salud para la sanidad pública. Por ejemplo, Sant Pau también atiende a los accidentados de tráfico que le llegan y cuya atención es pagada por los seguros de los vehículos. Igualmente, el centro atiende —y cobra por ello— a pacientes de otros hospitales que, como el de Manresa, disponen de menos medios. En cualquier caso, la asistencia a los pacientes de la sanidad pública supone la gran parte —más del 97%— de los ingresos del hospital.</p>
<p>La búsqueda de nuevas vías de financiación es posible porque Sant Pau, pese a ser financiado casi totalmente por la Generalitat, cuenta con una total autonomía de gestión. La seis veces centenaria institución está dividida en tres fundaciones —una que gestiona su patrimonio, otra la asistencia sanitaria en el hospital y la tercera las áreas de investigación— participadas por la Iglesia, la Generalitat y el Ayuntamiento de Barcelona. Esta peculiar estructura ha hecho posible, por ejemplo, que a la hora de construir el nuevo edificio del hospital fuera <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/01/10/catalunya/1357852653_176445.html">la Generalitat la que pagara los 297 millones de coste del inmueble</a> pero que su propiedad quedara en manos de una de estas fundaciones, controlada <em>de facto por la Iglesia.</em></p>
<p>El centro defiende la nueva senda de atención privada: “Una vez cumplida nuestra obligación con la sanidad pública, el hospital tiene la capacidad de desarrollar e impulsar más actividad no pública con la participación y conocimiento de sus trabajadores”. <em><br /></em></p>
<p>Desde la llegada del actual consejero de Salud, Boi Ruiz, las listas de espera se han disparado en la sanidad catalana en relación inversa a los recortes, que han alcanzado el 10% de la factura sanitaria. En el primer año en en el puesto, 2011, el número de personas que aguardaban para entrar en quirófano aumentó en un 43%, mientras en 2012 el tiempo medio de espera creció un 36%.</p>
<p>Esta doble tendencia —mayores esperas y menores presupuestos para los hospitales— es la que ha lanzado a algunos centros a tratar de aumentar sus ingresos con la sanidad privada.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/21/catalunya/1363899957_479255_1363900594_miniatura_normal.jpg" length="7224" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/03/21/catalunya/1363899957_479255_1363900594_noticia_normal.jpg" length="37436" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1363908233-3108e0d78c4b0365eb41f6dd77d4a877]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
